一　梵网经

第一　诵品

一

如是我闻。一时，世尊与五百大比丘僧伽，由王舍城往那烂陀村，同行于大道。一游行者须卑亦与其弟子梵施童子，由王舍城往那烂陀村，同行于大道。途中，游行者须卑，以种种方法诽谤佛陀、诽谤佛法、诽谤僧伽。反之，其弟子梵施童子，以种种方法称讚佛陀、称讚佛法、称讚僧伽。如是其所说正相反之师徒二人，紧随世尊与比丘僧伽之后而行。

二

时，世尊于菴婆罗树园内国王〔所建〕之休息堂，与比丘僧伽同宿一夜；游行者须卑，亦于菴婆罗树园内国王之休息堂，与弟子梵施童子同宿一夜。于此，游行者须卑，又以种种方法诽谤佛陀、诽谤佛法、诽谤僧伽；反之，其弟子梵施童子，又以种种方法称讚佛陀、称讚佛法、称讚僧伽。如是其所说正相反之师徒二人，随世尊及比丘僧伽之后而住。

三

时，其夜方晓，众多之比丘起而集坐于讲堂，生起如次之话题：「友！希有哉！友！未曾有哉！已知已见之阿罗汉、等正觉者、世尊，彻见众生〔心〕之种种趣向。然，游行者须卑，以种种方法诽谤佛陀、诽谤佛法、诽谤僧伽；反之，其弟子梵施童子，却以种种方法称讚佛陀、称讚佛法、称讚僧伽。如是其所说正相反之师徒二人，紧随世尊及比丘僧伽之后而行。」

四

时，世尊知此等比丘之如是话题，乃行往彼讲堂，至而坐于所设之座。坐已，世尊言诸比丘曰：「诸比丘！为如何之谈话，汝等今坐此处耶？而又为何中断汝等之言谈耶？」如是言时，彼诸比丘白世尊言：「尊师！今夜之方晓，吾等诸弟子起而集坐于讲堂，生起如次之话题：『希有哉！……乃至……而行。』诸弟子中断如是话题，其时乃世尊之来！」

五

「诸比丘！若人诽谤我、诽谤佛法、诽谤僧伽，诸比丘于此，不伤心、不忧恨、心不愤怒。诸比丘！若人诽谤我、诽谤佛法、诽谤僧伽，诸比丘若忿怒、若不欢喜、即为诸比丘之障碍。诸比丘！若人诽谤我、诽谤佛法、诽谤僧伽，诸比丘若忿怒、若不欢喜，然则，诸比丘能否判断其人是善说、谬说耶？」

〔诸比丘曰：〕「尊师！不然。」

〔世尊曰：〕「诸比丘！若人诽谤我、诽谤佛法、诽谤僧伽，诸比丘对此，不能辨别不实为不实：『如是之故，彼为不事实，如是之故，彼不得真相，我等之间无为此事，又所为事不存在。』

六

诸比丘！若人称讚我、称讚佛法、称讚僧伽，诸比丘不应欢喜此，不应欣悦此，于心不应愉适。诸比丘！若人称讚我、称讚佛法、称讚僧伽，诸比丘对此，若欢喜、欣悦、愉适，此即成为诸比丘之障碍。诸比丘！若人称讚我、称讚佛法、称讚僧伽，诸比丘对此，不能确认事实为事实：『如是之故，彼是事实，如是之故，彼得真相，我等之中有为是事，所为事是存在。』

七

诸比丘！其实，凡夫之讚歎如来，唯就琐细、唯就卑近、唯就于戒之关係而已。诸比丘！然而，凡夫之讚歎如来，如何唯就琐细、唯就卑近、唯就于戒之关係而已耶？」

小　戒

八

「诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『沙门瞿昙是捨杀生、离杀生、不用刀、杖，有惭耻心，而多怀慈悲、利益一切有情，哀愍而住。』

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『沙门瞿昙是捨不与取、离不与取，取所与、期待所与，无任何之盗心，自己清淨而住。』

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『沙门瞿昙是捨非梵行、修梵行、修远离之行，离淫欲不淨之法。』

九

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『沙门瞿昙是捨妄语、离妄语、语真实、从真实、以正直心不欺世间。』

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『沙门瞿昙是捨两舌、离两舌，不此处闻彼处告，以离间此处之诸人；又不彼处闻此处告，以离间彼处之诸人。如是为令离间者和睦之人，为令亲密者更益亲密之人，为爱和合、好和合、喜和合、持和合语言之人。』

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『沙门瞿昙是捨恶口、离恶口，凡所言说，无过失，悦耳、怡心、感铭、优雅，为诸人所喜欢。』

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『沙门瞿昙是捨綺语、离綺语，语适时语、语真实、语有义之语、语合法语，凡所说为俱律义，明确、有段落、适义，感铭于心。』

一〇

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『沙门瞿昙是离採伐诸种植之种子、诸种植之树木，于〔日中〕一食，而夜不食，离非时食，离观听演剧、歌谣、舞乐之娱乐，离持粉装饰、华鬘、香料、涂香，离〔用〕高牀、大牀，离受蓄金银；沙门瞿昙是离受生穀类，离受生肉，离受妇人、少女，离受男女之奴隶，离受牝牡之山羊，离受鸡豚，离受象、牛、牝牡之马，离受耕田荒地，离差使、传言之事，离卖买，离欺秤、欺升、欺尺，离贿赂、譎诈、虚伪之邪行，离伤害、杀戮、拘束、剽夺、窃盗、强夺。』」

中　戒

一一

「诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，专心住于採伐诸种植、树木，例如从根生、从干生、从节生、从芽生、第五为从种子生者。沙门瞿昙远离如是种子植物之损伤。』

一二

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，专心住于享乐积蓄物，例如食物之积蓄、饮物之积蓄、衣服之积蓄、乘具之积蓄、卧具之积蓄、香类之积蓄、财物之积蓄等。沙门瞿昙远离受用如是等之任何积蓄物。』

一三

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，专心住于观〔听〕娱乐，例如演剧、歌谣、舞乐、表演、古谭、手铃、鸣鉢、铜锣、魔术奇境，贱人之竹棒戏，象、马、水牛、牡牛、山羊、牡羊、鸡鶉之斗技，棒击、拳斗、角力、摸拟战、列兵、配兵、阅兵等之娱乐。沙门瞿昙远离观〔听〕如是等之娱乐物。』

一四

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，专心耽住于赌博之放逸处，例如八目碁、十目碁、无盘碁、踢石、掷骰、棒打、占手痕、抛球、叶笛、锄戏、倒立、风车戏、升戏、车戏、弓戏、字戏、测意戏、摸拟残伤戏等。沙门瞿昙远离如是等之任何赌博放逸处。』

一五

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，专心住于享用高牀、大牀等。例如过大之牀座、兽形之脚台，覆以长羊毛之织物、有文彩之白毡、绣花图绘之牀垫，于两边有重缘，单侧有垂缘、鏤缀宝石、绢布之被盖，大毛毡、象覆、马褂、车衣、羚羊皮、迦达利鹿皮之殊胜敷物、宝盖，上下之红枕等。沙门瞿昙远离使用此等任何之高牀、大牀。』

一六

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，专心耽住于装饰之放逸处。例如涂身、按摩、沐浴、镜、眼涂〔色〕料、华鬘、涂香、脸粉、面油、手环、髮饰、手杖、药袋、刀剑、伞盖、彩履、头巾、宝珠、拂尘、白衣、长袖等。沙门瞿昙远离如是等任何装饰之放逸处。』

一七

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，专心住于无益徒劳之论。例如王论、盗贼论、大臣论、军兵论、恐怖论、战争论、食物论、饮料论、衣服论、卧具论、华鬘论、香料论、亲族论、乘具论、村里论、乡镇论、都市论、国土论、妇女论、英雄论、路边论、井边风传论、祖先论、种性论、世界起源论、海洋起源论，如是有无之论。沙门瞿昙远离如是等任何无益徒劳之论。』

一八

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，专心住于諍论。例如「汝不知此法、律，我知此法、律，汝如何知此法、律耶？」「汝是邪行者，我是正行者。」「我言〔前后〕相应，汝言不相应。」「汝应言于前者而言于后，应言于后者而言于前。」「汝无细虑而〔自〕返复。」「汝之立论，堕于负处。」「为解汝〔负〕说而寻思，若能者即自解！」沙门瞿昙远离如是等任何諍论。』

一九

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，专心住于差使者、传信之行作。例如国王、大臣、刹帝利、婆罗门、居士、童子〔令〕：「汝来此处、往彼处，〔汝〕来持此、持此往彼。」沙门瞿昙远离如是等任何使者、传信之行为。』

二〇

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，然而行于欺瞒、饶諛骗诈、占相、以利求利之贪求。沙门瞿昙远离如是等欺瞒、饶諛诈骗。』」

大　戒

二一

「诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，〔彼等〕依无益徒劳之横明（畜生）而过邪命生活。例如占卜手足之相、占前兆〔吉凶〕、占梦、占体〔全身〕相、占鼠所咬、火护摩、杓子护摩、穀皮护摩、糠护摩、米护摩、熟酥护摩、油护摩、口护摩、血护摩、肢节明、宅地明、刹帝利明、湿婆明、鬼神明、地明、蛇明、毒药明、蝎明、鼠明、鸟明、鸦明、命数豫言、防箭咒、解兽声法等。沙门瞿昙远离如是等任何无益徒劳之横明。』

二二

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，〔彼等〕依无益徒劳之横明而过邪命生活。例如占珠相、杖相、衣服相、剑相、矢相、弓相、武器相、妇人相、丈夫相、童子相、童女相、男僕相、婢女相、象相、马相、水牛相、牡牛相、山羊相、羊相、鸡相、鶉相、蜥蜴相、耳环相、占龟甲相、兽相等。沙门瞿昙远离如是等任何无益徒劳之横明。』

二三

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，〔彼等〕以此无益徒劳之横明而过生活。例如以占：「王应进军、王不应进军。」「内部诸王当逼进、外部诸王将退却。」「外部诸王当逼进、内部诸王将退却。」「内部诸王当胜利、外部诸王将败退。」「外部诸王当胜利、内部诸王将败退。」「此人当胜利、此人将败退。」沙门瞿昙远离如是等任何无益徒劳之横明。』

二四

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，〔彼等〕以无益徒劳之横明过邪命生活。例如占：「应有月蚀、应有日蚀、应有星蚀、日月应行正道、日月应行非道、诸星宿应行正道、诸星宿应行非道、流星应陨落、应有天火、应有地震、天鼓将呜、应有日月星宿之昇沉明暗。」沙门瞿昙远离如是等任何无益徒劳之横明。』

二五

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，〔彼等〕以无益徒劳之横明过邪命生活。例如占：「应有多雨、应无雨、应有丰收、应无收穫，应来太平、应有恐怖、应有疫病、应有健康。」记号、计算、吉凶数、作诗、顺世论等。沙门瞿昙远离如是等任何无益徒劳之横明。』

二六

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，〔彼等〕以无益徒劳之横明过邪命生活。例如〔占〕嫁娶、和睦分裂、贷入、贷出、〔以咒术令〕开运、遇祸、堕胎、哑口、不能言、举手〔不下〕、耳聋、问镜、问童女、问天神、拜太阳，奉祭大〔梵天〕、口吐火、奉请吉祥天等。沙门瞿昙远离如是等任何无益徒劳之横明。』

二七

诸比丘！凡夫如是讚歎如来：『或有沙门、婆罗门，受食信施而生活，〔彼等〕以无益徒劳之横明过邪命生活。例如许愿、还愿、对地基作咒、得精力〔有子〕、失精力〔无子〕、相宅地、对宅地撒〔祭物〕、漱口、沐浴、供牺牲，吐药、下剂、上吐、下泻、头痛药、点耳、洗眼、灌鼻、眼药、药油、眼科医、外科医、小儿科医、与根本药、草药、泻药等。沙门瞿昙远离如是等任何无益徒劳之横明。』

诸比丘！凡夫即以此唯琐细、卑近、有关〔俗〕戒等语讚歎如来而已。」

二八

「诸比丘！〔此外〕有甚深难见难觉，而且寂静微妙，超越寻思境界之至微，唯智者所知之诸法，此，如来自证知、现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来者，始为真正之〔讚歎。〕

然，诸比丘！如何是甚深难见难觉，而且寂静微妙，超越寻思境界之至微，唯智者所知之诸法，此，如来自证知，现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来者，始为为真正之〔讚歎〕耶？

二九

或有沙门、婆罗门，为前际论者而持前际见。彼等对于过去，以十八种根据，主张种种之浮说。彼等沙门、婆罗门，为前际论者而持前际见，依何、根据何对于过去，以十八种根据，主张种种之浮说耶？

三〇

诸比丘！或有沙门、婆罗门，持常住之见，以四种根据，说我及世界是常住。彼等沙门、婆罗门之尊者，依何、依据何为常住论，由四种根据，说我及世界是常耶？

三一

诸比丘！今有一类之沙门、婆罗门，从苦行、精进、专修、不放逸、正忆念、心得三昧，心得三昧已，能想起过去种种宿住，例如一生、二生、三生、四生、五生、十生、二十生、三十生、四十生、五十生、百生、千生、百千生、多百生、多千生、多百千生，『生彼处，我如是名、如是姓、如是阶级，食如是食、感受如是苦乐，如是寿量。我从其处歿，生于他处。其生亦有如是名、如是姓、如是阶级、食如是食、感受如是苦乐，如是寿量。我从其处歿，而生此处。』如是同其事情、境遇，而想起种种过去之存在。而彼如次言：『我及世界是常住，如无所生产之〔石女〕，如常住山顶，如直立不动之石柱。而诸有情之流转、轮迴，歿去、生来，〔我及世界〕之恒存常住。所以者何？因我从苦行、精进、专修、不放逸、正忆念、心得三昧，心得三昧已，能想起过去种种宿住。例如一生……乃至……多百千生等。「于彼之生、有如是名……乃至……生来此生。」如是同其事情、境遇，而想起过去种种之生存。由此而知我如何及世界是常住，无所生，如常住山顶、如直立不动之石柱。而诸有情之流转、轮迴，歿去、生来，〔我及世界〕是永恒常住。』

诸比丘！此即其第一主张，依据此，某常住论者之沙门、婆罗门说：『我及世界是常住。』

三二

又第二〔主张〕。常住论者之沙门、婆罗门，依何、根据何而说我及世界是常住耶？

诸比丘！今有某沙门、婆罗门，从苦行、精进、专修、不放逸、正忆念、心得三昧，心得三昧已，想起种种过去之存在。例如一成坏〔劫〕、二成坏、三成坏、四成坏、五成坏、十成坏等。『知生于彼处，我有如是名、……〔乃至〕……〔我及世界〕是永恒常住。』

诸比丘！此为其第二主张，依此、根据此，常住论者之沙门、婆罗门说我及世界是常往。

三三

又第三主张，常住论者之沙门、婆罗门，依何、根据何而说我及世界是常住耶？

诸比丘！今有某沙门、婆罗门，从苦行、精进、专修、不放逸、正忆念、心得三昧，心得三昧已，想起过去种种之存在。例如十成坏、二十成坏、三十成坏、四十成坏等。『知生于彼处，我有如是名……〔乃至〕……〔我及世界〕是永恒常住。』

诸比丘！此为其第三主张，依此、根据此，某常住论者之沙门、婆罗门，说我及世界是常住。

三四

又第四主张，常住论者之沙门、婆罗门，依何、根据何而说我及世界是常住耶？

诸比丘！今有某沙门、婆罗门，是推论家、审察家。彼以自己推论锤练而得，并以审实寻思之理解，而如是云：『我及世界是常住，如无所生，如常住山顶，直立不动之石柱，而诸有情之流转、轮迴，歿去、生来，〔我及世界〕是恒常存在。』

诸比丘！此为其第四主张，依此、根据此，其常住论者之沙门、婆罗门，说我及世界是常住。

三五

诸比丘！此即彼等常住论者之沙门、婆罗门，以此四种之根据，说我及世界是常住。诸比丘！任何常住论者之沙门、婆罗门，说我及世界是常住，皆根据此四种，依此等任何之一，此外即无〔依据〕。

三六

诸比丘！如来知此：『如是执，如是执取此等之见处，将有如是生趣、有如是之来生。』如来不仅知此，知比此更殊胜者。知而不取着，不取着故，得知内心寂静。然，诸比丘！如来如实知受之集、灭、味着、过患及出离，无执取而解脱。

三七

诸比丘！此即甚深难见、难觉，而且寂静微妙，超越寻思境界之至微，唯智者所知之诸法。此，如来自证知、现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来者，始为真正之〔讚歎。〕」

第二　诵品

一

「诸比丘！有沙门、婆罗门，持着一分常住、一分非常住论。彼等由四种根据，说我及世界，一分是常住，一分非常住。彼等一分是常住、一分是非常住论者之沙门、婆罗门，依何、根据何而依四种根据，说我及世界，一分是常住、一分是非常住耶？

二

诸比丘！经长远之时后，有某时是世界之坏灭时期，于世界之坏灭时，诸有情多已转生光音天。于其处，彼等是意所成，以喜为食，自发光辉，飞行空中，住于纯淨，斯住于长远时间。

三

诸比丘！经长远之时后，有某时是世界之生成时期，于世界生成时，梵宫现于空中，此时，一有情寿命尽，或善福尽，由光音天歿，而生于虚空之梵宫。于其处，彼是意所成，以喜为食，自发光辉，飞行空中，住于纯淨，斯住于长远时间。

四

有情于彼处，唯长夜独住而无喜、乐而起〔如次〕之渴望：『然！实愿其他之有情来生此。』时，某有情等，寿命终尽，由光音天歿，生于梵宫，与彼共住。彼等于其处，亦是意所成，以喜为食，自发光辉，飞行空中，住于纯淨，斯住于长远时间。

五

诸比丘！其中，最初生之有情，起如是之念：『我是梵天、大梵天、全能者、不败者、一切万物之支配者、世界之自在主、一切之创造主、化生主、最上之能生者、一切之主宰者、是已生、未生者之父。凡住此之有情皆我之化作。』所以者何？前因我生此念：『然！实愿其他之有情来生此。』如是，我所起意愿，此等之有情而生来。其后生来之有情，亦生如是念：『此尊者实是梵天、大梵天、全能者、不败者、一切万物之支配者、世界之自在主、一切之创造主、化生主、最上之能生者、一切之主宰者，是已生、未生者之父。吾等是依此尊者梵天化生而来。所以者何？吾等见尊者，最初生住此处，吾等由其后而生。』

六

诸比丘！于此，最初生之有情，较长寿、较英俊、较有权力。反之，其后而生诸有情，较短命、较丑陋、较少有权力。诸比丘！然，其后生者之一有情，由此天歿而生来此〔地上〕，生来此已，彼捨家而出家，捨家出家已，彼从苦行、精进、专修、不放逸，正忆念、心得三昧，心得三昧已，想起前生之生存，更此以前忆念不起。而彼如是言：『彼尊者实是梵天、大梵天、全能者、不败者、一切万物之支配者、世界之自在主、一切之创造主、化生主、最上之能生者、一切之主宰者，是已生、未生者之父。由化生吾等此（尊者梵天），是常恒、坚固、常住，无转变性，唯如是恒常而住。反之，吾等，因由此梵天之化生，故吾等是无常、不坚固、短命、有死歿、生此之性质。』

诸比丘！此为第一主张，依此、根据此，一分是常住、一分是非常住论者之沙门婆罗门，说我及世界，一分是常住、一分是非常住。

七

又第二主张，一分常住、一分非常住论之沙门、婆罗门，依何、根据何而说我及世界，一分是常住、一分是非常住耶？

诸比丘！有称为戏忘之诸天。彼等甚长久沉着于喜笑、游戏、喜乐法而住。彼等因甚长久沉着于喜笑、游戏、喜乐法而住，故消失其忆念。彼等诸天消失其忆念，即死歿其天身。

八

诸比丘！然，其中之有情，由其天身歿而生来此〔地上〕，生此，彼即捨家而出家。捨家而出家已，彼从苦行、精进、专修、不放逸，由正忆念、心得三昧，心得三昧已，而想起前生之生存，更此以前忆念不起矣。

九

彼如是言：『凡不戏忘之诸天，不长久沉着于喜笑、游戏、喜乐法而住者，彼等不消失忆念；不消失忆念之彼等诸天，即无死灭，而恒常、坚固、常住，无转变性、如是常恒而住。反之，我等戏忘诸天，甚长久沉着于喜笑、游戏、喜乐法而住；我等因甚长久沉着于喜笑、游戏、喜乐法而住，故消失忆念，消失忆念已，我等由其天身歿，而无常、不坚固、短命，有死去、生此之性质。』

诸比丘！此为第二主张，一分常住、一分非常住论者之沙门、婆罗门，依此，根据此而说我及世界，一分是常住、一分是非常住。

一〇

又第三主张，一分是常、一分是非常住论之沙门、婆罗门，依何、根据何而说我及世界，一分是常住、一分是非常住耶？

诸比丘！此有称为意愤诸天，彼等甚长久、相互嫉妒；彼等因长久相互嫉妒，相互嫉妒已，而其心相互愤恚。如是其心相互愤恚，致身疲劳、心疲劳。而彼诸天，即由其天身死歿。

一一

诸比丘！然，其中有一有情，由其天身歿，而生此〔地上〕。生此，彼即捨家而出家，捨家而出家已，从苦行、精进、专修、不放逸、正忆念、心得三昧，心得三昧已，而想念前生之生存，更此以前无能想念。

一二

彼如是言：『凡不意愤之诸天，于长久不相互嫉妒；彼等长久不相互嫉妒，其心不相互愤恚。彼等其心不相互愤恚，不致身疲劳、心疲劳。彼等其天身不死歿，常恒、坚固、常住、无转变性、唯如是常恒而住。然，我等意愤诸天，甚长久相互嫉妒，我等因甚长久相互嫉妒，其心相互愤恚，其心相互愤恚，致身疲劳、心疲劳、如是我等从其天身死歿，生此〔地上〕，是无常、不坚固、短命、有死歿、生此之性质。』

诸比丘！此为第三主张，一分是常住、一分是非常住论者之沙门、婆罗门，是依此、根据此而说我及世界，一分是常住、一分是非常住。

一三

又有第四主张，一分是常住、一分是非常住论之沙门、婆罗门，依何、根据何而说我及世界，一分是常住、一分是非常住耶？

诸比丘！今有某沙门、婆罗门，是推论家、审察家。彼以自己推论锤练而得，并审实寻思之理解，而如是言：『称此眼、耳、鼻、舌、身之此我，皆是不恒常、不坚固、非常住、有转变性。反此，称此心、意、识之此我，皆是恒常、坚固、常住、不转变性，唯如是常恒而住。』

诸比丘！此其第四主张，一分是常住、一分是非常住论之沙门、婆罗门，依此、根据此而说我及世界，一分是常住、一分是非常住。

一四

诸比丘！此即彼等一分是常住、一分是非常住论之沙门、婆罗门，根据此四种而说我及世界，一分是常住、一分是非常住。诸比丘！任何一分是常住、一分是非常住论之沙门、婆罗门，皆据此四种，或依此等任何之一，此外即无〔依据〕。

一五

诸比丘！如来知此：『如是执，如是执取此等之见处，将有如是生趣、有如是之来生。』如来不仅知此，知比此更殊胜者。知而不取着，不取着故，得知内心寂静。然，诸比丘！如来如实知受之集、灭、味着、过患及出离，无执取而解脱。

诸比丘！此即甚深难见、难觉，而且寂静微妙，超越寻思境界之至微，唯智者所知之诸法，此，如来自证知、现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来者，始为真正之讚语。」

一六

「诸比丘！有沙门、婆罗门，持着边、无边论。彼等根据四种，说世界是边、无边。依何、根据何，边、无边论者之沙门、婆罗门，根据四种而说世界是边、无边耶？

一七

诸比丘！有某沙门、婆罗门，从苦行、精进、专修、不放逸、正忆念，心得三昧，心得三昧已，对此起世界有边之想，彼如是言：『此世界是有边。所以者何？我从苦行……乃至……心得三昧，心得三昧已，对此世界起有边想而住，依此，而知世界确实如何为有限、有边。』

诸比丘！此即其第一主张。〔世界〕有边无边论者之沙门、婆罗门，依此、根据此而说世界边、无边。

一八

又有第二主张，边、无边论者之沙门、婆罗门，依何、根据何，而言世界是边、无边耶？

诸比丘！今有某沙门、婆罗门，从苦行、精进、专修、不放逸、正忆念，心得三昧，心得三昧已，对此世界起无边想而住。而彼如是言：『此世界确实无限、无边。而〔某〕沙门、婆罗门言世界为有限、有边，唯是彼等之妄语。此世界实是无限、无边。所以者何？我从苦行……乃至……心得三昧，心得三昧已，对此世界起无边想而住。依此，而知世界确实如何为无限、无边。』

诸比丘！此即其第二主张，某边、无边论者之沙门、婆罗门，依此、根据此而说世界之边、无边。

一九

又有第三主张，边、无边论者之沙门、婆罗门，依何、根据何而言世界是边、无边耶？

诸比丘！今有某沙门、婆罗门，从苦行……乃至……心得三昧，心得三昧已，对此世界之上下起有边想，其横纬起无边想而住。然，彼如是言：『此世界是有边亦无边。沙门、婆罗门言世界为有边，此唯是彼等之妄语。又沙门、婆罗门言此世界确实为无限、无边，亦唯是彼等之妄语而已。此世界是有边亦无边。所以者何？我从苦行……乃至……心得三昧，心得三昧已，对此世界之上下起有边想、其横纬起无边想而住。依此，而知世界确实如何为有边亦无边。』

诸比丘！此即其第三主张。有边亦无边论者之沙门、婆罗门，依此、根据此而言世界之有边亦无边。

二〇

又有第四〔主张〕。边、无边论者之沙门、婆罗门，依何、根据何而言世界为边、无边耶？

诸比丘！今有某沙门、婆罗门之推论家、审察家。彼以自己推论锤练而得、并审实寻思之理解，而如是言：『此世界非有边、亦非无边。沙门、婆罗门言此世界为有边，唯是彼等之妄语。而沙门、婆罗门言此世界确实无限、无边，此亦唯是彼等之妄语。更有沙门、婆罗门言此世界为有边、亦无边，亦唯是彼等之妄语而已。〔于是〕，此世界确实是非有边、亦非无边。』

诸比丘！此即其第四主张。边、无边论者之沙门、婆罗门，依此、根据此，说世界之边、无边。

二一

诸比丘！此即彼等边、无边论者之沙门、婆罗门，根据此四种而说世界之边、无边。诸比丘！任何边、无边论者之沙门、婆罗门说世界之边、无边，皆根据此四种，或依此等任何之一，此外即无〔依据〕。

二二

诸比丘！如来知此：『如是执、如是执取此等之见处，将有如是生趣、有如是之来生。』如来不仅知此，知比此更殊胜者。知而不执取，不取着故，得知内心寂静。然，诸比丘！如来如实知受之集、灭、味着、过患及出离，无执取而解脱。

诸比丘！此即甚深难见、难觉、而且寂静微妙，超越寻思境界之至微，唯智者所知之诸法。此，如来自证知、现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来者，始为真正之讚语。」

二三

「诸比丘！有某沙门、婆罗门，持着诡辩论。彼等被询问时，以四种根据，言伪乱无序之诡辩。诡辩论者之彼等沙门、婆罗门，被询问时，依何、根据何而以四种根据，言伪乱无序之诡辩耶？

二四

诸比丘！今有某沙门、婆罗门，不如实知此是善，不如实知此是不善。彼思惟：『我确实不如实知此是善，又不如实知此是不善。然，我实在不如实知此是善、不如实知此是不善者，如果我答此是善、此是不善时，我即有欲、贪、瞋、恚；当我有欲、贪、瞋、恚时，我即会说妄语；当我说妄语时，我即有坏、恼；当我有坏、恼时，我即有障碍。』如是思惟，彼畏说妄语，嫌恶妄语。对此被询问时，即不答此是善，亦不答此是不善，而言其伪乱无序之诡辩论：『我不以为然、亦不以为不然，无异想、亦非无想、亦非无无想。』

诸比丘，此即其第一主张。有某伪乱无序之诡辩论者沙门、婆罗门，对此被询问时，依此，根据此言其伪乱无序之诡辩论。

二五

又有第二〔主张〕。伪乱无序之诡辩论者沙门、婆罗门，对此被询问时，依何、根据何，而言其伪乱无序之诡辩论耶？

诸比丘！今有某沙门、婆罗门，不如实知此是善，不如实知此是不善，彼思惟：『我确实不如实知此是善、不如实知此是不善。然，我实在不如实知此是善、不如实知此是不善者。如果我答此是善、答此是不善时，我即有欲、贪、瞋、恚；当我有欲、贪、瞋、恚时，我即有取着；当我有取着时，我即有坏、恼；当我有坏、恼时，我即有障碍。』彼畏取着、嫌恶取着。对此被询问时，即不答此是善，亦不答此是不善，而言其伪乱无序之诡辩论：『我不以为然、亦不以为不然，无异想、亦非无想、亦非无无想。』

诸比丘！此即其第二主张。某伪乱无序之诡辩论者之沙门、婆罗门，对此被询问时，依此、根据此言其伪乱无序之诡辩论。

二六

又有第三〔主张〕。伪乱无序诡辩论者之沙门、婆罗门，对此被询问时，依何、根据何，而言其伪乱无序之诡辩论耶？

诸比丘！今有某沙门、婆罗门，不如实知此是善、不如实知此是不善。彼思惟：『我确实不如实知此是善、不如实知此是不善。然，我确实不如实知善、不如实知不善者。如果我答此是善、我答此是不善时，我即有欲、贪、瞋、恚；当我有欲、贪、瞋、恚时，我即有取着；当我有取着时，我即有坏、恼；当我有坏、恼时，我即有障碍。』彼畏取着、彼嫌恶取着。对此被询问时，即不答此是善，亦不答此是不善，而言其伪乱无序之诡辩论：『我不以为然、亦不以为不然，无异想、亦非无想、亦非无无想。』

诸比丘！此即其第三主张。伪乱无序诡辩论者之沙门、婆罗门，被询问时，依此，根据此言其伪乱无序之诡辩论。

二七

又有第四主张。诡辩论者之沙门、婆罗门，被询问时，依何、根据何而言其伪乱无序之诡辩论耶？

诸比丘！今有某沙门、婆罗门，闇昧愚痴。彼因闇昧愚痴，对此被询问时，即言其伪乱无序之诡辩论：『汝若询问我，他世存在否？我若以为他世存在者，我当答汝他世存在，但我不以为然、亦不以为不然，无异想、亦非无想、亦非无无想。汝若询问我，他世不存在耶？……乃至……他世存在亦不存在耶？他世非存在亦非不存在耶？化生之有情存在耶？化生之有情不存在耶？化生之有情存在亦非存在耶？化生之有情非存在亦非不存在耶？善恶业之异熟果存在耶？善恶业之异熟果不存在耶？善恶业之异熟果存在亦不存在耶？善恶业之异熟果非存在亦非不存在耶？真人其死后存在耶？真人其死后不存在耶？真人其死后存在亦非存在耶？真人其死后非存在亦非不存在耶？有此询问，若我以为真人其死后非存在亦非不存在者，当答以真人其死后非存在亦非不存在。但我不以为然、不以为不然，无异想、亦非无想、亦非无无想。』

诸比丘！此即其第四主张。有对此之询问时，诡辩论者之沙门、婆罗门，依此、根据此而言伪乱无序之诡辩论。

二八

诸比丘！此即诡辩论者之沙门、婆罗门，被询问时，即依据此四种，言其伪乱无序之诡辩论。诸比丘！任何诡辩论者之沙门、婆罗门，被询问时，言其伪乱无序之诡辩论，皆依据此四种，或此等中任何之一，其他即无〔根据〕。

二九

诸比丘！如来知此：『如是执、如是执取此等之见处，将有如是生趣、有如是之来生。』如来不仅知此，知比此更殊胜者。知而不执取，不执取故，得知内心寂静。诸比丘！如来如实知受之集、灭、味着、过患及出离，无执取而解脱。

诸比丘！此即甚深难见、难觉，寂静微妙，超越寻思境界之至微。唯智者所知之诸法。此，如来自证知，现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来，始为真正之讚语。」

三〇

「诸比丘！有某沙门、婆罗门，持着无因论。彼等依二种根据，说我及世界是无因生。无因论之沙门、婆罗门，依何、根据何而说我及世界是无因生耶？

三一

诸比丘！有名为无想有情天，彼等诸天，若想生时，即从彼天歿。而某一有情，从其天歿，生来此〔地上〕，生此已，捨家而出家。捨家而出家已，彼从苦行、精进、专修、不放逸、正忆念，心得三昧，心得三昧已，生起想念，更此以前不能想念。彼如是言：『我及世界是无因生。所以者何？因以前我不存在，以前虽不存在，今我转变为有情。』

诸比丘！此即其第一主张。某无因论者之沙门、婆罗门，依此、根据此而说我及世界是无因生。

三二

又有第二主张。无因论者之沙门、婆罗门，依何、根据何而言我及世界是无因生耶？

诸比丘！今有某推论家、审察家。彼以自推论锤练而得，并审实寻思之理解，而如是言：『我及世界是无因生。』

诸比丘！此即其第二主张。无因论者之沙门、婆罗门依此、根据此而说我与世界是无因生。

三三

诸比丘！此即无因论者之彼等沙门、婆罗门，根据此二种〔主张〕而说我与世界是无因生。任何无因论者之沙门、婆罗门，说我与世界是无因生，皆以此二种之根据，或此中任何之一，其他即无〔根据〕。

三四

诸比丘！如来知此：『如是执、如是执取此等之见处，将有如是生趣、有如是之来生。』如来不仅知此，知比此更殊胜者，知而不执取。不执取故，得知内心寂静。诸比丘！如来如实知受之集、灭、味着、过患及出离，无取而解脱。

诸比丘！此即甚深难见、难觉、寂静微妙、超越寻思境界之至微。唯智者所知之诸法。此，如来自证知，现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来，始为真正之讚语。

三五

诸比丘！此等前际论者，持此前际论之彼等沙门、婆罗门，对于过去，以十八种根据，主张种种之浮说。诸比丘！凡任何前际论者，持前际论之沙门、婆罗门，对于过去，主张种种之浮说，皆根据此等十八种，或此中任何之一，其他即无〔根据〕。

三六

诸比丘！如来知此：『如是执、如是执取此等之见处，将有如是生趣、有如是之来生。』如来不仅知此，知比此更殊胜者。知而不执取，不执取故，得知内心寂静。诸比丘！如来如实知受之集、灭、味着、过患及出离，无执取而解脱。

诸比丘！此即甚深难见、难觉、寂静微妙，超越寻思境界之至微。唯智者所知之诸法。此，如来自证知、现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来，始为真正之讚语。」

三七

「诸比丘！有此等后际论者，持此后际论之沙门、婆罗门，彼等对于未来，由四十四种根据，主张种种之浮说。彼等后际论者，持后际论之沙门、婆罗门，依何、根据何而对于未来，依四十四种之根据，主张种种之浮说耶？

三八

诸比丘！有某死后有想论者之沙门、婆罗门，彼等以十六种之根据，说我死后为有想。彼等死后有想论者之沙门、婆罗门，依何、根据何而对死后有想论，依十六种根据，主张死后我为有想耶？

彼等对于我，主张：〔一〕『我死后无病、有色、有想』，〔二〕『我死后无病、无色、有想』，〔三〕『……亦非有色亦无色』，〔四〕『……非有色亦非无色』。〔五〕『我死后为有边』，〔六〕『……为无边』，〔七〕『……亦有边亦无边』，〔八〕『……亦非有边亦非无边』。〔九〕『……为一想者』，〔一〇〕『……为异想者』，〔一一〕『……为少想者』，〔一二〕『……为无量想者』。〔一三〕『我死后……为一向乐者』，〔一四〕『……为一向苦者』，〔一五〕『……亦苦亦乐者』，〔一六〕『……非苦非乐者』。

三九

诸比丘！此即死后有想论者之沙门、婆罗门，以十六种之根据，说我死后为有想。诸比丘！任何死后有想论者之沙门、婆罗门，说我死后为有想，皆由此等十六种之根据，或由此等中任何之一，其他即无〔根据〕。

四〇

诸比丘！如来知此：『如是执、如是执取此等之见处，将有如是生趣、有如是之来生。』如来不仅知此，知比此更殊胜者。知而不执取，不执取故，得知内心寂静。诸比丘！如来如实知受之集、灭、味着、过患及出离，无执取而解脱。

诸比丘！此即甚深难见、难觉，寂静微妙，超越寻思境界之至微，唯智者所知之诸法。此，如来自证知、现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来，始为真正之讚语。」

第三　诵品

一

「诸比丘！有某死后无想论者之沙门、婆罗门，彼等依八种之根据，说我死后为无想者。无想论者之沙门、婆罗门，依何、根据何以八种之根据，说我死后为无想者耶？

二

彼对于我，说：〔一〕『我死后为无病、有色、无想』，〔二〕『……无色、无想』，〔三〕『……亦有色亦无色』。〔四〕『……亦非有色亦非无色』。〔五〕『……为有边』，〔六〕『……为无边』，〔七〕『……亦有边亦无边』，〔八〕『……亦非有边亦非无边』。

三

诸比丘！此即死后无想论者之沙门、婆罗门，由此八种之根据，说我死后为无想者。诸比丘！任何以死后为无想论者之沙门、婆罗门，皆由此八种之根据，说我死后为无想者，或由此等中任何之一，此外即无〔根据〕。

四

诸比丘！如来知此：『如是执、如是执取此等之见处，将有如是生趣、有如是之来生。』如来不仅知此，知比此更殊胜者。知而不执取，不执取故，得知内心之寂静。诸比丘！如来如实知受之集、灭、味着、过患与出离，无执取而解脱。

诸比丘！此即甚深难见、难觉，寂静微妙，超越寻思境界之至微，唯智者所知之诸法。此，如来自证知、现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来，始为真正之讚语。」

五

「诸比丘！有某死后为非有想非无想论者之沙门、婆罗门，彼等由八种之根据，说我死后为亦非有想亦非无想。彼等死后为非有想非无想论者之沙门、婆罗门，依何、根据何而由八种之根据，说我死后为非有想非无想耶？

六

彼等说：〔一〕『我死后无病、非有想非无想而有色』，〔二〕『……而无色』，〔三〕『……亦有色亦无色』，〔四〕『……亦非有色亦非无色』。〔五〕『……为有边』，〔六〕『……为无边』，〔七〕『……亦有边亦无边』，〔八〕『……亦非有边亦非无边』。

七

诸比丘！此即彼等死后非有想非无想论者之沙门、婆罗门，由此八种之根据，说我死后非有想非无想。诸比丘！任何死后非有想非无想论者之沙门、婆罗门，说我死后为非有想非无想，皆由此等八种根据，或由此等中任何之一，此外即无〔根据〕。

八

诸比丘！如来知此：『如是执、如是执取此等之见处，将有如是生趣、有如是之来生。』如来不仅知此，知比此更殊胜者。知而不执取，不执取故，得知内心寂静。诸比丘！如来如实知受之集、灭、味着、过患及出离，无取而解脱。

诸比丘！此即甚深难见、难觉，寂静美妙，超越寻思境界之至微，唯智者所知之诸法。此，如来自证知、现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来，始为真正之讚语。」

九

「诸比丘！有某断灭论者之沙门、婆罗门，彼等由七种之根据，说〔现生〕有情断灭、消失、无有。彼等断灭论者之沙门、婆罗门，依何、根据何，由七种之根据，说现生有情断灭、消失、无有耶？

一〇

诸比丘！今有某沙门、婆罗门如是说、如是见：『卿！此我为有色，而由四大种所成，父母所生，身坏灭时，即断灭、消失，死后不存在故，至此，卿！此我实在断灭。』如是说现在有情之断灭、消失、无有。

一一

对此，有其他者如是说：『卿！汝说「我」确实不存在。我不说此我确实不存在。然，卿！此我非实断灭者，汝！犹其他天之有色，属欲食者之我。汝不知此、不见此，我知此、见此。汝！此我，身之坏灭时，断灭、消失，死后非存在，故汝之此我确实断灭。』如是另有者如是说现有情之断灭、消失、无有。

一二

对此，更有他者说：『卿！汝说「我」确实不存在，我不说此我确实不存在。然，汝！此我非实断灭者。犹其他天之有色，为意所成而具大小一切之肢〔节〕，非缺根之我。汝不知此、不见此，我知此、见此。汝！此我，身之坏灭时，断灭、消失、死后不存在，故汝之此我确实断灭。』如是某者说现生有情之断灭、消失、无有。

一三

对此，更有其他者说：『卿！汝说「我」确实不存在。我不说我确实不存在。然，卿！此我实非全断灭，卿！犹有其他超越色想，灭有对想，不忆念种种想，故到达有「虚空无边」之空无边处我。汝不知此、不见此，我知此、见此。汝！此我，身坏灭时断灭、消失、死后不存在故，汝如此之我实在断灭。』如是其他者，说现生有情之断灭、消失、无有。

一四

对此，更有其他者说：『汝说「我」确实不存在。我不说我确实不存在。然，汝！此我实非全断灭。汝！犹有其他超越空无边处，故到达有「识无边」之识无边处我。汝不知此、不见此，我知此、见此。汝！此我，身坏灭之时，断灭、消失、死后不存在故，汝！如此之我完全断灭。』如是说现生有情之断灭、消失、无有。

一五

对此，更有其他者说：『卿！汝说「我」确实不存在。我不说我确实不存在。然，汝，此我尚未全断灭。汝！犹有其他超越识无边处，以到达有「无所有」之无所有处我。汝不知此、不见此，我知此、见此。汝！此我，身坏灭之时，断灭、消失、死后不存在故，汝！如此之我，完全断灭。』如是说现生有情之断灭、消失、无有。

一六

对此，更其他者说：『汝！汝说「我」确实不存在。我不说我确实不存在。然，汝！此我尚未全断灭。汝！犹有其他超越无所有处，到达有「此寂静、此美妙」之非想非非想处我。汝不知此、不见此，我知此、见此。卿！此我，身之坏灭时，断灭、消失，死后不存在故，卿！如此之我完全断灭。』如是说现生有情之断灭、消失、无有。

一七

诸比丘！此即彼等断灭论者之沙门、婆罗门，由七种根据，说现生有情之断灭、消失、无有。诸比丘！任何断灭论者之沙门、婆罗门，说现生有情之断灭、消失、无有，皆此等七种之根据，或由此等中任何之一，此外即无〔根据〕。

一八

诸比丘！如来知此：『如是执、如是执取此等之见处，将有如是之生趣、有如是之来生。』如来不仅知此，知比此更殊胜者。知而不执取，不执取故，得知内心寂静。诸比丘！如来如实知受之集、灭、味着、过患及出离，无取着而解脱。

诸比丘！此即甚深难见、难觉，寂静微妙，超越寻思境界之至微，唯智者所知之诸法。此，如来自证知、现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来，始为真正之讚语。

一九

诸比丘！有某〔最上〕现法涅槃论者之沙门、婆罗门，彼等由五种根据，说现生有情之最上现法涅槃。彼等最上现法涅槃论者之沙门、婆罗门，依何、根据何而以五种之根据，说现生有情之最上现法涅槃耶？

二〇

诸比丘！今某沙门、婆罗门有如是说、如是见：『汝！此我实于〔现在〕具足、满足五欲乐时，汝！此我则达最上现法涅槃。』如是说现生有情之最上现法涅槃。

二一

对此，其他者说：『汝说此我实是存在，我不说此我不存在。然，汝！此我实未达最上现法涅槃。所以者何？〔五〕欲乐是无常、苦、变易性，由其变易性而变化，即生起忧、悲、苦、愁、恼。然，汝！此我确实离诸欲，离不善法，有寻有伺，由离生喜、乐之初禪住时，汝！则此我到达最上现法涅槃。』如是某人说现生有情之最上现法涅槃。

二二

对此，更有其他者说：『汝言此我确实存在，我不说此我不存在。然，汝！此我确实未到达最上现法涅槃。所以者何？于此有寻有伺故，则谓粗浅之〔初禪〕。汝！此我，实是灭寻、伺，内心安静，得心一境性，无寻无伺，由定生喜乐之第二禪住时，汝！此我则到达最上现法涅槃。』如是某人说现生有情之最上现法涅槃。

二三

对此，更有其他者说：『汝说此我确实存在，我不说此我不存在。然，汝！此我实未达最上现法涅槃。所以者何？于此有喜，心躁乱故，则谓粗浅之〔第二禪〕。然，汝！此我捨喜，住于捨，正念正智，由身受乐，诸圣者宣示：「捨念乐住」之第三禪住时，汝！此我则到达最上现法涅槃。』如是某人说现生有情之最上现法涅槃。

二四

对此，更有其他者说：『汝说此我确实存在，我不说此我不存在。然，汝！此我实未达最上现法涅槃。所以者何？于此，心有乐之向趣故，则谓粗浅之〔第三禪。〕汝！此我实捨离乐、捨离苦，又灭先前有喜悦及忧恼，不苦不乐，达捨念清淨之第四禪住时，汝！此我则实达最上现法涅槃。』如是某人说现生有情之最上现法涅槃。

二五

诸比丘！此即彼等最上现法涅槃论者之沙门、婆罗门，由五种根据，说现生有情最上现法涅槃。诸比丘！任何最上现法涅槃论者之沙门、婆罗门，说现生有情之最上现法涅槃，皆由此等五种根据，或依此等中任何之一，此外即无〔根据〕。

二六

诸比丘！如来知此：『如是执、如是执取此等之见处，将有如是之生趣、如是之来生。』如来不仅知此，知比此更殊胜者。知而不执取，不执取故，得知内心寂静。诸比丘！如来如实知受之集、灭、味着、过患及出离，不执取而解脱。

诸比丘！此即甚深难见、难觉，寂静微妙，超越寻思境界之至微，唯智者所知之诸法。此，如来自证知、现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来，始为真正之讚语。

二七

诸比丘！此即彼等持后际论、后际论见之沙门、婆罗门，以四十四种根据，对于后际未来，主张种种之浮说。诸比丘！任何持后际论见之沙门、婆罗门，对于后际，主张种种之浮说，皆由此等四十四种之根据，或依此等中任何之一，此外即无〔根据〕。

二八

诸比丘！如来知此：『如是执、如是执取此等之见处，将有如是之生趣、如是之来生。』如来不仅知此，知比此更殊胜者。知而不执取，不执取故，得知内心寂静。诸比丘！如来如实知受之集、灭、味着、过患及出离，无执取而解脱。

诸比丘！此即甚深难见、难觉，寂静美妙，超越寻思境界之至妙，唯智所知之诸法。此，如来自证知、现证已而开示〔于世〕。诸人唯如实以此讚歎如来，始为真正之讚语。

二九

诸比丘！此即彼等持前际论、后际论，及前际后际论见之沙门、婆罗门，对于过去、未来，以六十二种之根据，主张种种之浮说。诸比丘！任何持前际论、后际论，及前后际论见之沙门、婆罗门，对于过去、未来主张种种之浮说，皆由此等六十二种根据，或由此中任何之一，此外即无〔根据〕。

三〇

诸比丘！如来知此：『如是执，如是执取此等之见处，将有如是之生趣、如是之来生。』如来不仅知此，知比此更殊胜者。知而不执取，不执取故，得知内心之寂静。诸比丘！如来如实知受之集、灭、味着、过患及出离，不执取而解脱。

诸比丘！此即甚深难见、难觉，寂静微妙，超越寻思境界之至微，唯智者所知之诸法。诸人唯以此讚歎如来，始为真正之讚语。

〔原本无三一〕

三二

诸比丘！于此，彼等持常住论之沙门、婆罗门，由四种根据，说我及世界是常住。此是彼等〔持常住论〕之沙门、婆罗门之不知、不见，与烦恼欲求之邪见。

三三

诸比丘！于此，彼等持一分常住，一分非常住论之沙门、婆罗门，由四种根据，主张我及世界是一分常住、一分非常住。此是彼等〔持常住论〕之沙门、婆罗门之不知、不见，与烦恼欲求之邪见。

三四

诸比丘！于此，彼等持边、无边论之沙门、婆罗门，由四种根据，主张世界是边、无边。此是彼等〔持边、无边论〕之沙门、婆罗门之不知、不见，与烦恼欲求之邪见。

三五

诸比丘！于此，彼等持诡辩论之沙门、婆罗门，被询问时，以此四种根据，言伪乱无序之诡辩。此是彼等持诡辩论之沙门、婆罗门之不知、不见，与烦恼欲求之邪见。

三六

诸比丘！于此，彼等持无因论之沙门、婆罗门，由二种根据，说我及世界是无因生。此是彼等持无因论之沙门、婆罗门之不知、不见，与烦恼欲求之邪见。

三七

诸比丘！于此，彼等前际论、持前际见之沙门、婆罗门，以十八种根据，对过去主张种种之浮说。此是彼等前际论者，持前际见之沙门、婆罗门之不知、不见，与烦欲求之邪见。

三八

诸比丘！于此，彼等持死后有想论之沙门、婆罗门，由十六种根据，说死后我有想。此是彼等持死后有想论之沙门、婆罗门之不知、不见，与烦恼欲求之邪见。

三九

诸比丘！于此，彼等持死后无想论之沙门、婆罗门，由八种根据，说死后我无想。此是彼等持无想论之沙门、婆罗门之不知、不见，与烦恼欲求之邪见。

四〇

诸比丘！于此，彼等持死后非有想非无想论之沙门、婆罗门，由八种根据，说死后我非有想非无想。此是彼等持死后非有想非无想论之沙门、婆罗门之不知、不见，与烦恼欲求之邪见。

四一

诸比丘！于此，彼等持断灭论之沙门、婆罗门，由七种根据，说现生有情之断灭、消失、无有。此是彼等持断灭论之沙门、婆罗门之不知、不见，与烦恼欲求之邪见。

四二

诸比丘！于此，彼等持最上现法涅槃论之沙门、婆罗门，由五种根据，说现生有情之最上现法涅槃。此是彼等持最上现法涅槃论之沙门、婆罗门之不知、不见，与烦恼欲求之邪见。

四三

诸比丘！于此，彼等持后际见、后际论之沙门、婆罗门，以四十四种根据，对于未来，主张种种之浮说。此是彼等持后际见、后际论之沙门、婆罗门之不知、不见，与烦恼欲求之邪见。

四四

诸比丘！于此，彼等持前际、后际、前际后际见之沙门、婆罗门，由六十二种之根据，对于过去、未来主张种种之浮说。此是彼等沙门、婆罗门之不知、不见，与烦恼欲求之邪见。

四五

诸比丘！于此，彼等持常住论之沙门、婆罗门，由四种根据，说我及世界是常住，此乃缘触故。

四六

诸比丘！于此，一半常住、一半非常住论之沙门、婆罗门，由四种根据，说我及世界是一分常住、一分非常住，此乃缘触故。

四七

诸比丘！于此，彼等持边无边论之沙门、婆罗门，由四种根据，说世界是边无边，此乃缘触故。

四八

诸比丘！于此，彼等持诡辩论之沙门、婆罗门，被询问时，由四种根据，说伪乱无序之诡辩论，此乃缘触故。

四九

诸比丘！于此，彼等持无因论之沙门、婆罗门，由二种根据，说我及世界是无因生，此乃缘触故。

五〇

诸比丘！于此，彼等前际论、持前际见之沙门、婆罗门，对于过去，由十八种根据，主张种种之浮说，此乃缘触故。

五一

诸比丘！于此，彼等持死后有想论之沙门、婆罗门，由十六种根据，说死后我是有想，此乃缘触故。

五二

诸比丘！于此，彼等持无想论之沙门、婆罗门，由八种根据，说死后我是无想，此乃缘触故。

五三

诸比丘！于此，持死后非有想非无想论之沙门、婆罗门，由八种根据，说死后我是非有想非无想，此乃缘触故。

五四

诸比丘！于此，持断灭论之沙门、婆罗门，由七种根据，说现生有情之断灭、消失、无有，此乃缘触故。

五五

诸比丘！于此，持最上现法涅槃论之沙门、婆罗门，由五种根据，说现生有情之最上现法涅槃，此乃缘触故。

五六

诸比丘！于此，持后际论、后际见之沙门、婆罗门，由四十四种根据，对未来主张种种之浮说，此乃缘触故。

五七

诸比丘！于此，前际论、后际论、前际后际论，持过去未来论之沙门、婆罗门，由六十二种根据，对过去未来主张种种之浮说，此乃缘触故。

五八

诸比丘！于此，彼等常住论之沙门、婆罗门，由四种根据，说我及世界是常住。彼等除感受触，别无〔立论〕之处。

五九

诸比丘！于此，彼等一半常住一半非常住论之沙门、婆罗门，由四种根据，说我及世界是一半住常、一半非常住。彼等除感受触，别无〔立论〕之处。

六〇

诸比丘！于此，彼等边无边论之沙门、婆罗门，由四种根据，说世界是边无边。彼等除感受触，别无〔立论〕之处。

六一

诸比丘！于此，彼等持诡辩论之沙门、婆罗门，被询问时，由四种根据，言伪乱无序之诡辩。彼等除感受触，别无〔立论〕之处。

六二

诸比丘！于此，彼等持无因论之沙门、婆罗门，由二种根据，说我及世界是无因生。彼等除感受触，别无〔立论〕之处。

六三

诸比丘！于此，彼等持前际见、前际论之沙门、婆罗门，对于过去，主张种种之浮说。彼等除感受触，别无〔立论〕之处。

六四

诸比丘！于此，彼等持死后有想论之沙门、婆罗门，由十六种根据，说死后我是有想。彼等除感受触，别无〔立论〕之处。

六五

诸比丘！于此，彼等持死后无想论之沙门、婆罗门，由十六种根据，说死后我是无想。彼等除感受触，别无〔立论〕之处。

六六

诸比丘！于此，彼等持死后非有想非无想论之沙门、婆罗门，由八种根据，说死后我是非有想非无想。彼等除感受触，别无〔立论〕之处。

六七

诸比丘！于此，彼等持断灭论之沙门、婆罗门，由七种根据，说现生有情之断灭、消失，无有。彼等除感受触，别无〔立论〕之处。

六八

诸比丘！于此，彼等持最上现法涅槃论之沙门、婆罗门，由四种根据，说现生有情之最上现法涅槃。彼等除感受触，别无〔立论〕之处。

六九

诸比丘！于此，彼等后际论、持后际见之沙门、婆罗门，由四十四种根据，对未来主张种种之浮说。彼等除感受触，别无〔立论〕之处。

七〇

诸比丘！于此，彼等对过去未来，持后际、前际、前际后际见之沙门、婆罗门，由六十二种根据，对过去未来，主张种种之浮说。彼等除感受触，别无〔立论〕之处。

七一

诸比丘！于此，彼等常住论之沙门、婆罗门，由四种根据，说我及世界是常住。又彼等一半常住、一半非常住论之沙门、婆罗门，……〔乃至〕……又彼等边无边论之沙门、婆罗门，……〔乃至〕……又彼等诡辩论之沙门、婆罗门，……〔乃至〕……又彼等无因论之沙门、婆罗门，……〔乃至〕……又彼等前际论之沙门、婆罗门，……〔乃至〕……又彼等持死后有想论之沙门、婆罗门，……〔乃至〕……又彼等持死后无想论之沙门、婆罗门，……〔乃至〕……又彼等持死后非有想非无想论之沙门、婆罗门，……〔乃至〕……又彼等持断灭论之沙门、婆罗门，……〔乃至〕……又彼等持〔最上〕现法涅槃论之沙门、婆罗门，……〔乃至〕……又彼等持前际论之沙门、婆罗门，……〔乃至〕……又彼等持后际论之沙门、婆罗门，……〔乃至〕……又彼等持前际后际论之沙门、婆罗门，由此等六十二种根据，对于过去未来，主张种种之浮说，彼等皆依六触处，感受种种触，由触缘受而〔有〕爱，缘爱而〔有〕取，缘取而〔有〕有，缘有而〔有〕生，缘生而〔有〕老、死、忧、悲、苦恼。诸比丘！是故比丘，如实知六触处之集、灭、味着、过患及出离者，彼则知比此等更殊胜。

七二

诸比丘！任何持前际后际见之前际论、后际论、前际后际论之沙门、婆罗门，对于过去未来，凡依此六十二种根据，主张种种之浮说，皆被网罗囚困于其中而浮沉，被网罗困住其中而浮沉。

诸比丘！恰如熟练之渔夫、渔夫弟子，以细目之网，网覆于小池，彼自得如是念：『凡住此小池之任何粗大鱼类，皆被网罗于其中而串跃，皆被网罗于其中而串跃。』比丘！如是，任何持前后际见之前际论、后际论、前后际论之沙门、婆罗门，对过去未来，凡依此六十二种根据，主张种种之浮说，皆被网罗于其中而串跃，被网罗于其中而串跃。

七三

诸比丘！如来之身，切断引导生之〔根〕而住。凡如来此身住之间，彼等人、天则见此。然，身坏、命终已，人天皆不能见之。

诸比丘！恰如一束之菴罗树根被斫断时，任何枝茎茂盛之菴罗果亦随其〔断去〕。诸比丘！如是，如来之身，截断引导生之〔根〕而住。其身住之间，人、天虽能见之，身坏命终已，人天当不能见。」

七四

如是说时，尊者阿难白世尊言：「尊师！希有哉！尊师！未曾有哉！尊师！此法门当为何名耶？」

〔世尊曰：〕「然者，阿难！今汝应以此法门，名之为『义网』而奉持、名之为『法网』而奉持、名之为『梵网』而奉持、名之为『见网』而奉持、名之为『无上战胜』而奉持之。」

世尊如是言已，欢喜之诸比丘，信受世尊之所说，说此授记经时，千世界震动！

三　阿摩昼经

第一　诵品

一

如是我闻。尔时，世尊与五百大比丘众俱，游方拘萨罗国。至拘萨罗国，名为婆罗门村之伊车能伽罗。如是，世尊住于伊车能伽罗林。尔时，沸伽罗娑罗婆罗门住于人畜繁盛、草木、池水、穀类丰富之郁伽罗城，此城乃王之领地。拘萨罗国王波斯匿，赐与淨施之地。

二

沸伽罗婆罗门，如是闻：「由释迦族出家之释子沙门瞿昙，与五百大比丘众俱，游方拘萨罗国，至伊车能伽罗村，住于伊车能伽罗林。此尊者瞿昙称扬如是美名声：『彼世尊是应供、等正觉、明行足、善逝、无上士、调御丈夫、天人师、佛、世尊。』彼含括天界、魔界、梵天界、此世界、沙门、婆罗门、天、人等事，独自证悟宣示。彼说初善、中善、后善、文义具备之教法，明示完全无缺、纯淨之梵行。善哉！得见如是阿罗汉。」

三

尔时，沸伽罗娑罗婆罗门之年青婆罗门弟子阿摩昼，是读诵者、持咒者，精通三吠陀、仪轨、语源论、第五之古传说，通晓文法论、顺世论、大人相而无遗漏，于己师之三吠陀无不精通，得师称：「我所知道，汝亦知道；汝所知道，我亦知道。」

四

时，沸伽罗娑罗婆罗门，告阿摩昼青年婆罗门言：「阿摩昼！彼由释迦族出家之释子沙门瞿昙，与五百大比丘众俱，游方拘萨罗国，至伊车能伽罗村，住于伊车能伽罗林。彼尊者称扬是美名声：『彼世尊是应供、等正觉、明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、佛、世尊。』……乃至……善哉！得见如是阿罗汉。然，阿摩昼！汝往沙门瞿昙之处，当知：彼尊者瞿昙是实扬如是名声或不然；彼尊者瞿昙有如是、或不如是，我等当由是知尊者瞿昙。」

五

「然者，我如何知彼尊者，实是如是、或不如是耶？」

「阿摩昼！我等神典中所传之三十二大人相，俱足此等诸相之大人，唯有二趣而无其他。若在俗，即成为转轮王，以征服四海，令国土安稳，身俱七宝，有正法之王。彼有如次之七宝，即：轮宝、象宝、马宝、摩尼宝、女宝、居士宝、第七主兵〔将军〕宝。彼有一千以上之子，皆豪勇而威武，以破灭所有之外敌。彼至大地、大海周边国境，不用刀杖，以法征服而统治。彼若出家者，于现世当灭除烦恼而成为应供、等正觉。阿摩昼！我乃神典之授与者，汝是神典之领受者。」

六

阿摩昼青年婆罗门答沸伽罗沙罗：「唯然！尊师！」即从座起，敬礼沸伽罗娑罗，登乘牝马车，与众多之青年婆罗门俱，詣伊车能伽罗林。至乘具能通行处，下乘行入园林。

七

尔时，有众多比丘于露地经行。阿摩昼青年婆罗门，至彼诸比丘之处，告诸比丘曰：「今彼尊者瞿昙，在何处耶？我等来见彼尊者瞿昙。」

八

时，诸比丘如是思惟：「此阿摩昼青年婆罗，为名门之出身者，着名之婆罗门沸伽罗娑罗之弟子。世尊与如是善男子之对语，当无不适。」彼等告阿摩昼青年婆罗门言：「阿摩昼！彼闭门之僧房，汝寂静慢行，入玄关，作謦，轻敲门閂，世尊应为汝开门。」

九

时，阿摩昼青年婆罗门，寂静慢行至闭门之僧房，入玄关，作謦，轻敲门閂，世尊开门，阿摩昼青年婆罗门，进入〔世尊之僧房〕，其他青年婆罗门亦进来，与世尊问讯，交换友谊之语已，坐于一面。而阿摩昼青年边走边与在坐之世尊交换某些言辞，一边立一边与在坐之世尊交换某些言辞。

一〇

时，世尊告阿摩昼曰：「阿摩昼！汝究竟与师或师之长老婆罗门相会谈，亦如今边行、边立与在坐之我，交换某些言辞否？」

「瞿昙！确实不然。瞿昙！婆罗门互相边行边立，或一边坐一边卧而对谈，始为适当。然，瞿昙！秃头之沙门，习下劣卑俗之黑法，我与彼等之对谈，亦当如今与汝瞿昙之对谈。」

一一

「阿摩昼！汝来此处，应有所望求，来访之目的，当善思念。阿摩昼青年婆罗门，虽缺修养，而有修养我慢心，此乃缺欠修养之外，有何耶？」

一二

时，阿摩昼，被世尊说缺欠修养而忿怒不喜，认为沙门瞿昙对之有恶意，则攻击世尊、侮蔑世尊、诽谤世尊，以告世尊曰：「瞿昙！释迦族者是险恶，瞿昙！释迦族者是粗暴，瞿昙！释迦族者是轻率，瞿昙！释迦族者是饶舌。卑俗者又不敬重婆罗门、不尊敬婆罗门、不爱好婆罗门、不敬奉婆罗门、不崇拜婆罗门。瞿昙！此等释迦族是卑俗者，不尊敬、供养、礼拜婆罗门，是甚不适合。」阿摩昼如是开始则以卑俗语蔑释迦族。

一三

「阿摩昼！释迦有何击怒汝耶？」

「瞿昙！一时，我师沸伽罗娑罗婆罗门，以前有事，往迦毘罗卫城，到释迦族之集会堂。尔时，众多释迦族之诸王与王子，坐于高座，各自指胳肢之戏弄哄笑。必定是在嘲笑我，任何人皆不以座招请我。瞿昙！释迦族是卑俗者，又不尊重、供养、礼拜婆罗门，是甚不适合。」阿摩昼如是再三，以卑俗语蔑释迦族。

一四

「阿摩昼！犹如小鶉，在自己之鸟巢，可为所欲为。阿摩昼！迦毘罗卫城是释迦族之本地。然，阿摩昼之为此琐事而愤怒，甚不适当。」

一五

「瞿昙！有刹帝利、婆罗门、吠舍、首陀罗，此等之四姓。此等四姓之刹帝利、吠舍、首陀罗者，正要奉事婆罗门。然，释迦族是卑俗者身，又不尊重、供养、礼拜婆罗门，甚是不适合。」阿摩昼如是再三，以卑俗语蔑释迦族。

一六

世尊如是思惟：「彼阿摩昼，以甚粗暴之卑语诽辱释迦族，然，我当以姓氏询问之。」时，世尊如是言阿摩昼曰：

「阿摩昼！汝何姓氏耶？」

「瞿昙！我谓康哈耶那。」

「阿摩昼！由汝母父系之古姓氏想，是出自主人之释迦族，汝是释迦族之家僕女之子孙。阿摩昼！释迦族之祖先是甘蔗王。阿摩昼！往昔甘蔗王，欲禪让王位与其宠妃之王子，则从年长之王子面炬、迦难睹、哈提尼耶、西尼浮罗等四王子，放逐国外。彼等被擯出国外，则定居于雪山山麓湖岸之大娑迦树林。彼等恐畏血统之混乱，以偶配自己之姊妹。

阿摩昼！于是，甘蔗王告随从之诸大臣曰：『今，王子等在何处耶？』

『王！今，王子等住于雪山山麓湖岸之大娑迦树林，恐畏血统之混乱，以偶配自己之姊妹。』

阿摩昼！其时，甘蔗王欢喜之餘而言此曰：『然！真不〔愧〕为释迦王子！然！真是释迦最上之王子。』

阿摩昼！从此以后，则称为释迦族。彼等乃释迦族之祖先。阿摩昼！甘蔗王于低沙有婢女生一黑儿。生来之康哈（黑）举声言：『母亲！令洗我，令浴我。母亲！令脱我不清物。对汝有利益。』阿摩昼！今众人呼为恶鬼、恶鬼者，阿摩昼！从此时，众人则以称康哈（黑）为恶鬼。众人如是言：『此，生来则能说话，生彼康哈是恶鬼。』阿摩昼！从此以后，称为康哈耶那族，彼乃康哈耶那族之祖先。阿摩昼！如是沿此逆算者，汝母父系之姓氏，是释迦族尊贵之子孙，汝是释迦族婢女之子孙。」

一七

如是言已，彼等青年婆罗门告世尊曰：「尊者瞿昙！勿以苛酷之婢女子孙之语，诽蔑阿摩昼青年婆罗门。瞿昙！阿摩昼青年婆罗门是生良家，阿摩昼青年婆罗门是良家子，阿摩昼青年婆罗门是博闻者，阿摩昼青年婆罗门是美言者，阿摩昼青年婆罗门是博学者。然，能与瞿昙共相问答此事。」

一八

时，世尊告彼阿摩昼青年婆罗门等曰：「青年婆罗门！若汝等想阿摩昼青年婆罗门是恶生者，阿摩昼青年婆罗门是非良家子，阿摩昼青年婆罗门是非博闻者，阿摩昼青年婆罗门是恶言者，阿摩昼青年婆罗门是无知者，阿摩昼青年婆罗门，不能与沙门瞿昙共相问答此事者，则除退阿摩昼青年婆罗门，汝等应与我共相问此事。若汝等想阿摩昼青年婆罗门是生良家者，阿摩昼青年婆罗门是良家子，阿摩昼青婆罗门是博闻者，阿摩昼青年婆罗门是美语者，阿摩昼青年婆门是博学者，阿摩昼青年婆罗门，能与沙门瞿昙共相问答此事者，则除退汝等，阿摩昼青年婆罗门应与我共相问答此事。」

一九

「瞿昙！阿摩昼青年婆罗门是生良家，阿摩昼青年婆罗门是良家子，阿摩昼青年婆罗门是博闻者，阿摩昼青年婆罗门是美语者，阿摩昼青年婆罗门是博学者；阿摩昼青年婆罗门，能与沙门瞿昙共相问答此事，我等可以默然。阿摩昼青年婆罗门，当与瞿昙共相问答此事。」

二〇

时，世尊告阿摩昼青年婆罗门曰：「阿摩昼！对汝起有理由之询问，汝若不愿意，亦应明白地解答。若不明瞭解答，或异答、或默然、或将迴避离去者，汝头即座破裂为七分。阿摩昼！汝意如何？汝勿闻婆罗门之大长老阿闍梨、又其师等之语耶？康哈耶那族由何处来，康哈耶那族之祖先是何人耶？」

如是询问，阿摩昼青年婆罗门默然〔不能答。〕世尊再问，再默然。

时，世尊如是告阿摩昼青年婆罗门曰：「阿摩昼！今应解答，今非汝守默不语之时。阿摩昼！由如来有理由之问至三次而不解答者，汝头即座当破裂为七分。」

二一

尔时，手持金刚杵之帝释天，持大赤热之铁块，光亮赫灼，住于阿摩昼青年婆罗门头上之虚空，〔曰：〕「由世尊有理由之问至三次，阿摩昼青年婆罗门若不解答者，其头即座当破裂为七分。」世尊及阿摩昼皆见手持金刚杵之帝释天。阿摩昼青年婆罗门见此，恐怖而身毛竖立，近靠世尊以求保护，如是告世尊曰：

「尊者瞿昙所说如何，请尊者瞿昙再说。」

「阿摩昼！汝意如何？汝未闻婆罗门大长老闍梨等之说耶？康哈耶那族，从何处来，康哈耶那族之祖先是何人耶？」

「尊者瞿昙！我承如是闻，如尊者瞿昙所言。康哈耶那族，由此而来，彼是康哈耶那族之祖先。」

二二

如是言时，青年婆罗门等，大呼〔大〕喊：「阿摩昼青年婆罗门是恶生者，阿摩昼青年婆罗门非是良家子，阿摩昼青年婆罗门是释迦族婢女之子，阿摩昼青年婆罗门之主人，是释迦族。我等认为沙门瞿昙是正说，不以为在毁难他人。」

二三

尔时，世尊如是思惟：「此等青年婆罗门，以婢女之子孙攻击阿摩昼青年婆罗门，有过呵酷。然，我令解〔其攻击。〕」

时，世尊告彼等青年婆罗门曰：「青年婆罗门等！汝等勿以婢女子孙之语，攻击阿摩昼青年婆罗门。彼康哈（黑）成为伟大之仙人。彼往南方民间，学习梵天咒后，来甘蔗王之处，恳求王女库达卢比。甘蔗王曰：『咄！此辈无过是我下婢子孙，而敢恳求王女库达卢比〔为妻〕。』对彼起愤怒心，欲拉马蹄形箭，彼箭射不出亦取不下。青年婆罗门等！时，诸大臣、诸侍臣以近康哈仙人，如是曰：

『尊者！令王平安！尊者！令王平安！』

〔仙人曰：〕『王当平安，然，王若向下方〔地〕放箭，王之领土，悉至破裂。』

〔诸大臣曰：〕『尊者！令王平安！亦令国土平安！』

〔仙人曰：〕『王当平安，然，王若向上方〔天空〕放箭，王之领土，七年悉不降雨。』

〔诸大臣曰：〕『尊者！令王平安！令国土平安！令降雨！』

〔仙人曰：〕『王当平安，国土亦平安，亦降雨。然，王应为第一王子立此箭，王子平安，而身毛不动。』

青年婆罗门等！时，诸大臣告甘蔗王曰：『甘蔗王应向第一王子立箭。王子平安，而身毛不动。』

时，甘蔗王向第一王子立箭，王子〔真是〕平安，身毛不动。时，王怖畏，战慄于天罚，而与之王女库达卢比。青年婆罗门等！汝等勿以下婢子孙之语，攻击阿摩昼青年婆罗门，此有过酷，彼康哈是伟大仙人。」

二四

尔时，世尊告阿摩昼青年婆罗门曰：

「阿摩昼！汝意如何？今刹帝利之童子，与婆罗门童女同栖，同栖之结果而生男子。由此刹帝利童子，婆罗门童女所生之男子，在婆罗门之间，得受座席或水否？」

「瞿昙！可得。」

「又，婆罗门对彼，于亡者祭祀会，或于祝宴，或于牺牲祭，或于饗宴，得给于食事否？」

「瞿昙！得给与食事。」

「又，婆罗门对彼，传授咒文否？」

「瞿昙！传授。」

「又，婆罗门女之间，不排除彼否？」

「瞿昙！不排除。」

「又，刹帝利为彼行刹帝利即位灌顶否？」

「瞿昙！不为之。」

「何以故？」

「瞿昙！母系不纯故。」

二五

「阿摩昼！汝意如何？今有婆罗门之童子，与刹帝利之童女同栖，同栖结果而生男子。由此婆罗门之童子，而刹帝利之童女，而生男子，于婆罗门之间，得受座席或水否？」

「瞿昙！得受。」

「又，婆罗门对彼，于亡者祭祀会，或于祝宴，或于牺牲祭，或于饗宴，得给与食事否？」

「瞿昙！得给与食事。」

「又，婆罗门对彼，传授咒文否？」

「瞿昙！传授。」

「又，婆罗门女之间，不排除彼否？」

「瞿昙！不排除。」

「又，刹帝利为彼行刹帝即位灌顶否？」

「瞿昙！不为之。」

「何以故？」

「瞿昙！父系不纯故。」

二六

「阿摩昼！如是不论女与女之比较、男与男之比较，刹帝利为优而婆罗门为劣。阿摩昼！汝意如何？今或有婆罗门作任何恶事，婆罗门之众人，剃彼头，撒灰〔于头及身，〕追放出国土或城市。如是，彼于婆罗门之间，得受座席或水否？」

「瞿昙！不得。」

「又，婆罗门对彼，于亡者祭祀会，或于祝宴，或于牺牲祭，或于饗宴，得给与食事否？」

「瞿昙！不得给与食事。」

「又，婆罗门对彼，传授咒文否？」

「瞿昙！不传授。」

「又，婆罗门女之间，无排斥彼否？」

「瞿昙！排斥。」

二七

「阿摩昼！汝意如何？今或有刹帝利作任何恶事，刹帝利之众人，剃彼头，撒灰，追放出国土或城市。如是，彼于婆罗门之间，得受座席或水否？」

「瞿昙！得受。」

「又，婆罗门对彼，于亡者祭祀会，或于祝宴，或于牺牲祭，或于饗宴，给与食事否？」

「瞿昙！给与食事。」

「又，婆罗门对彼，传授咒文否？」

「瞿昙！传授。」

「又，婆罗门女之间，不排斥彼否？」

「瞿昙！不排斥。」

「然者！阿摩昼！茲有一刹帝利，犯最上之罪恶，刹帝利之众人，剃彼头，撤灰，追放出国土或城市。阿摩昼！刹帝利虽犯如是最上罪，刹帝利尚为优，婆罗门为劣者。

二八

阿摩昼！梵天常童子言此偈曰：

『人人尊种姓

刹帝利最胜

人天之众中

智德人最尊』

阿摩昼！梵天常童子，善说是偈而不拙，善说是偈而不拙，具意义而非无意义。我亦承认此，我亦如是说：

『人人尊种姓

刹帝利最胜

人天之众中

智德人最尊』」

第二　诵品

一

「瞿昙！其德〔行〕者何耶？其智〔明〕者何耶？」

「阿摩昼！所谓成就此无上智德者，生之论议、姓之论议、慢之论议——不说此等『汝有我程度之资格，汝无我程度之资格。』阿摩昼！有说娶嫁，或嫁娶，始有生之论议、姓之论议、慢之论议——谓有说此等『汝有我程度之资格，汝无我程度之资格。』阿摩昼！或被束缚于生之论议，或被束缚于姓之论议，或被束缚于慢之论议，或被束缚论嫁娶之众人，甚实远离成就无上之智德。阿摩昼！断除束缚于生之论议、姓之论议、慢之论议及论嫁娶已，则实成就无上之智德。」

二

「瞿昙！何者为德〔行〕？何者为智〔明〕耶？」

「阿摩昼！今如来出现于世，〔如来是〕应供、等正觉者……乃至……阿摩昼！比丘以戒具足。〔沙门果经四〇～六三参照〕

……乃至……达初禪而住。此亦彼德〔行〕之一分……乃至……达第四禪而住。此亦彼德〔行〕之一分。阿摩昼！此是其德〔行〕。〔同经七五～八二参照。〕

……乃至……心专注于知见……乃至……此亦彼智〔明〕之一分……乃至……更不再生。此亦彼智〔明〕之一分。阿摩昼！此是其智〔明〕。〔同经八三～九八参照〕

阿摩昼！如是之比丘，称为智成就、德行成就。阿摩昼！比此智、德成就更高超，或优胜此智、德更成就者，皆未曾有。

三

阿摩昼！对此无上智、德成就之失败因由有四。何者为四？阿摩昼！有沙门或婆罗门，未到达此智、德成就之境地，则担捧修道者之资具，为食落果实之行者，深入空闲之森林。彼不过于为智、德成就者之侍者而已。阿摩昼！此为无上智、德成就之失败之第一因由。

阿摩昼！更有沙门或婆罗门、未到达此无上智、德成就之境地，未到达食落果实之境地，则取锄、笼，『我是食茎、根、果之行者』，深入空闲之森林。彼不过于为智、德成就者之侍者而已。阿摩昼！此为无上智、德成就之失败之第二因由。

阿摩昼！又，更有沙门或婆罗门，未到达此无上智、德成就之境地，未到达食落果实之境地，未到达食根、茎、果之境地，则于村里、市镇作护摩堂而事火。彼不过于为智、德成就者之侍者而已。阿摩昼！此为无上智、德成就之失败之第三因由。

阿摩昼！又，更有沙门或婆罗门，未到达此无上智、德成就之境地，未到达食落果实之境地，未到达食根、茎、果之境地，未到达事火之境地，而于四衢大道造四门之家屋：『若有由此四方来之沙门或婆罗门者，我当尽力供养。』彼不过于为智、德成就者之侍者而已。阿摩昼！此为无上智、德成就之失败之第四因由。

阿摩昼！如是此等四种是无上智、德成就之失败因由。

四

阿摩昼！汝意如何？汝与汝师俱承认有此无上智、德之资格否？」

「瞿昙！不承认。瞿昙！我与我师俱如何之资格，如何可为无上智、德成就者耶？瞿昙！我与我师俱于远离无上智、德成就耶？」

「阿摩昼！汝意如何？汝亦达得无上智、德成就，而担捧修道者之资俱，『我与我师俱应食落果实，而入空闲之森林』耶？」

「瞿昙！不也。」

「阿摩昼！汝意如何？汝不到达此无上智、德之境地，未到达食落果实之境地，而取锄、笼，『我与我师俱应食根、茎、果〔实〕者』，而入空闲之森林耶？」

「瞿昙！不也。」

「阿摩昼！汝意如何？汝与汝师俱未到达此无上智、德成就之境地，未到达食落果实之境地，未到达食根、茎、果之境地，而于村里、市镇作护摩堂，为事火者耶？」

「瞿昙！不也。」

「阿摩昼！汝意如何？汝与汝师俱未到达此无上智、德成就之境地，未到达食落果实之境地，未到达食根、茎、果之境地，未到达事火之境地，则于四衢大道造四门之家屋：『若有由此四方来之沙门或婆罗门者，我当尽力供养』而住耶？」

「瞿昙！不也。」

五

「阿摩昼！汝与汝师皆俱缺乏无上智、德成就之资格者。又俱有四种，使无上智、德成就失败之因，汝与汝师亦应皆俱缺乏资格者。阿摩昼！汝师婆罗门沸伽罗娑罗，作是言：『秃头沙门，卑俗、习黑法、下劣之彼等，是何物！敢与精通三明之婆罗门对谈！』然而其自己恶劣行者，未到达〔智、德〕之成就。阿摩昼！应见师婆罗门沸伽罗娑罗之言，令汝受如何程度之灾祸！

六

阿摩昼！婆罗门沸伽罗娑罗，虽受拘萨罗国波斯匿王之供养，向且不许当面与彼。若有与彼相谈，则于隔幕而谈。阿摩昼！纯正受施食者，拘萨罗国之波斯匿王，如何不与当面耶？阿摩昼！应见师婆罗门沸伽罗娑罗之言，令汝受如何程度之灾祸！

七

阿摩昼！汝意如何？今拘萨罗国之波斯匿王，或坐象首，或坐于马背，或立车之敷物上，而〔与〕大臣或诸王子，有某些相议。若王离其处，立于一边时，首陀罗族者、或首陀罗之下僕来，彼〔首陀罗族者、或首陀罗之下僕〕立于彼处，同议其事，而言：『拘萨罗国之波斯匿王是如是言。』语彼王之语，諮问彼王之諮问之时，得为王或副王否？」

「瞿昙！不也。」

八

「阿摩昼！汝正如此：『昔之婆罗门诸仙人——犹如阿咤摩、婆摩、婆摩提婆、耶婆提伽、鸯耆罗、跋罗陀皤闍、婆摩咤、迦叶、婆咎——是创造秘典、歌诵秘典者；今之婆罗门，不过是集受彼等古秘典之圣句、诵语、倣效而诵、倣效而语，模倣所说而说、所语而语、所告而告而已。如是我〔阿摩昼〕与师俱诵彼等之秘典者。』而因此故，汝成为仙人，或入仙人之道，应无是处。

九

阿摩昼！汝意如何？汝未闻婆罗门长老之师，或师师之说耶？昔之婆罗门诸仙人——犹如阿咤摩……〔乃至〕……婆咎——是创造秘典、歌诵秘典者；今之婆罗门，不过是集受彼等古秘典之圣句、诵语，倣效而诵、倣效而语，模倣所说而说、所语而语、所告而告而已。今，汝及汝师为如是：彼等（古仙人）善沐浴、涂油、整髮髯、华鬘瓔珞饰身、着白衣、耽溺于五欲乐耶？」

「瞿昙！不也。」

一〇

「今，汝及汝师为如是：食彼等〔仙所食〕之白米饭、种种汤、种种之加味〔食〕耶？」

「瞿昙！不也。」

「今，汝及汝师为如是：彼等〔仙人〕令美装之妇人奉侍耶？」

「瞿昙！不也。」

「今，汝及汝师为如是：彼等〔仙人〕装饰尾毛马车，以长棒鞭打而运行耶？」

「瞿昙！不也。」

「今，汝及汝师为如是：彼等〔仙人〕深掘濠池、坚閂、高筑城墙，由背长剑之丈夫守护耶？」

「瞿昙！不也。」

「如是，阿摩昼！汝与汝师，皆非为仙人，或俱足仙人道之人。然者，阿摩昼！不论任何人，凡对我有疑有惑者，当问我，我为之说明。」

一一

尔时，世尊始出大精舍经行。时阿摩昼青年婆罗门，随世尊之经行而行，于佛身乞数三十二大人相。阿摩昼于佛身，除二相，尽观到其他之大人相。〔然，〕二大人相，即于马阴藏相及广长舌相，生起疑念而心不定，不起信心。

一二

世尊知此事，以示神通力，令阿摩昼得见世尊之马阴藏，世尊更出舌，以舐两耳窍、两鼻孔，以舌覆全圆之〔面〕额。

时，阿摩昼如是思惟：「沙门瞿昙，三十二大人相，悉无不具备。」向世尊如是言：

「瞿昙！然，今我等多用多忙，应去矣。」

「阿摩昼！当随意。」

时，阿摩昼乘马车而去。

一三

尔时，婆罗门沸伽罗娑罗，与婆罗门之大众俱，从郁伽罗出，于己学园，坐待阿摩昼。时阿摩昼，赴往其学园。行至车乘可通行之处，而下车乘，步行至婆罗门沸伽罗娑罗之处。至已问讯沸伽罗娑罗，坐于一面。沸伽罗娑罗，如是告阿摩昼曰：

一四

「阿摩昼！见彼尊者瞿昙否？」

「我等见尊者瞿昙。」

「阿摩昼！对彼瞿昙之传闻，如所扬之名声，不相违耶？彼尊者瞿昙，实如是人而不相违耶？」

「对尊者瞿昙之传闻，如所扬之名声，不相违，彼尊者瞿昙，实如是人而不相违。彼实俱备三十二大人相而无所缺。」

「阿摩昼！汝与沙门瞿昙之间，有何对谈耶？」

「我与沙门瞿昙，有可对谈。」

「如何对谈耶？」

阿摩昼与世尊之对谈，尽语告沸伽罗娑罗。

一五

如是言时，沸伽罗娑罗，告阿摩昼言：「咄，何是我等之似是而非学者！如是方法之行动结果，其身坏死后，当堕地狱。阿摩昼！汝立语以攻击彼瞿昙，却被瞿昙暴露我等之秘事。咄，何是我等之似是而非学者！如是方法之行动结果，其身坏死后，当堕地狱。」彼忿怒，踢阿摩昼足而退，欲直往见世尊。

一六

尔时，其他之婆罗门等，告沸伽罗娑罗言：「今日，时既迟矣，非可往见沙门瞿昙。尊者沸伽罗娑罗，应于明日往见沙门瞿昙。」

如是沸伽罗娑罗，于自己家准备嚼食、噉食，令载于车，即由郁伽罗，赴往伊车能伽罗林。至车乘可通行之处，而下车乘，步行至世尊之处。至已，与世尊互相问讯，交谈言辞后，坐于一面。坐于一面之沸伽罗娑罗如是言曰：

一七

「瞿昙！我弟子阿摩昼，来此处耶？」

「汝之弟子阿摩昼，曾来此处。」

「瞿昙！有与阿摩昼作何对谈耶？」

「有。」

「为如何之对谈耶？」

尔时，世尊从对谈之一切，语沸伽罗娑罗。如是语已，沸伽罗娑罗言世尊曰：

「瞿昙！阿摩昼是愚者，愿尊者瞿昙容忍阿摩昼。」

「婆罗门，阿摩昼是为安乐之身。」

一八

尔时，沸伽罗娑罗婆罗门，于佛身乞数三十二大人相。沸伽罗娑罗，于佛之三十二相中，除二相外，都已承认。〔唯〕对马阴相和广长舌二大人相，生起疑念而心不定，不起信心。

一九

世尊知此事，世尊示神通力，令沸伽罗娑罗得见世尊之马阴藏。更出舌，以舐两耳之窍、两鼻孔，以舌覆全圆之〔面〕额。

时，沸伽罗娑罗如是思惟：「瞿昙具备三十二之大人相，无有所缺。」如是白世尊曰：「尊者瞿昙从今日与比丘众俱，听受我食事。」世尊默然承诺。

二〇

尔时，沸伽罗娑罗，知世尊承诺，以时告世尊言：「尊者瞿昙，时至，食事准备已成。」时，世尊于清晨，着下衣，持上衣及鉢，与比丘众俱，往沸伽罗娑罗之家，往已，坐于所设之座。

尔时，沸伽罗娑罗，亲手与美食之嚼食、噉食，供饗世尊，以至满足；年少婆罗门等，以接待诸比丘众。时，沸伽罗娑罗见世尊，食竟洗鉢与手，持一低座，坐于一面。

二一

对坐于一面之沸伽罗娑罗，世尊作有顺序之说话。即说：布施、持戒、生天，诸慾之灾厄、邪恶与污秽，出离之利益。

世尊知沸伽罗娑罗心从顺、柔软、除障碍、跃跳生起信念时，即说储佛证悟之法义，即苦、苦之集、苦之灭、苦灭之道。恰如无污秽之白布，正可染色，如是，沸伽罗娑罗，于其座远离尘垢，生如是法眼：「凡任何之物，集起之法，皆是灭尽之法。」

二二

尔时，沸伽罗娑罗见法、达法、悟法、深入法、离疑、去惑、得无畏，唯依师〔世尊〕之教，不依其他，而白世尊曰：「善哉瞿昙！善哉瞿昙！犹如扶倒者，开露蔽覆，示迷者于道，黑暗中持来明灯，使具眼者见诸物，瞿昙如是以种种方便说法。瞿昙！此我及妻子、弟子、眷属等俱，归依尊者瞿昙、法及比丘众。尊者瞿昙摄受我，从今日以至命终，归依为优婆塞。尊者瞿昙若来郁伽罗，其他优婆塞之家者，恳请至沸伽罗娑罗之家。茲令青年婆罗门之男女，问讯、起迎、供与座席及水，以起信心，当为彼等之利益安乐。」

〔世尊曰：〕「婆罗门！其言亦善。」

六　摩訶梨经

一

如是我闻。时，世尊住毘舍离之大林重阁讲堂。其时由拘萨罗国及摩揭陀国之众多婆罗门，为某要事，来住毘舍离。彼等如是闻：「释迦族人出家之沙门瞿昙，今住毘舍离。尊者瞿昙，实有如是美名、称誉：『彼世尊是应供者、正觉者、明行足者、善逝者、世间解、无上士、调御丈夫者、天人师、佛、世尊。』彼世尊自证知、作证已，而向含括天界、魔界、梵天界，及此世界之人天、沙门、婆罗门宣示。世尊说初善、中善、后亦善，文义具足之法，教示完全圆满，清淨之梵行。能奉见如是之应供者，是甚幸！」

二

拘萨罗国及摩揭陀国之婆罗门等，詣大林之重阁讲堂。其时，尊者那耆多，为世尊之侍者，彼等詣尊者那耆多之处，詣已，言尊者那耆多曰：「尊者那耆多，今世尊瞿昙在何处耶？我等欲奉见世尊。」

「友！今非奉见世尊之时，今世尊在自室宴坐。」

彼婆罗门等，退坐一面，并言：「奉见世尊已，我等〔始〕离去。」

三

〔时，〕离车人之奥他达，亦与众多之离车人，詣大林之重阁讲堂，詣已，向尊者那耆多，问讯立于一面曰：

「尊者那耆多！应供者正觉者，今在何处耶？我等欲来奉见世尊。」

「摩訶梨！今非奉见世尊之时，今世尊在自室宴坐。」

彼离车人奥他达，亦退坐一面，并言：「奉见世尊已，我等〔始〕离去。」

四

其时，沙弥尸哈（狮子），詣尊者那耆多之处，詣已，向尊者那耆多问讯立于一面曰：

「尊者迦叶！拘萨罗国及摩揭陀国之众多婆罗门，来詣奉见世尊；离车人奥他达亦与众多之离车人，来詣奉见世尊。善哉！尊者迦叶，愿此等诸众，得见世尊耶？」

「然，尸哈！汝自己，请往告世尊。」

沙弥尸哈，答尊者那耆多曰：「尊者，唯然。」而詣世尊之处，问讯世尊，立于一面曰：

「世尊！拘萨罗国及摩揭陀国之众多婆罗门，今来奉见世尊；离车人奥他达亦与众多之离车人，来奉见世尊。善哉！愿此等诸众得见世尊。」

「尸哈！然则，汝设座于静室〔前〕之阴凉处。」

沙弥尸哈应诺世尊曰：「唯然，世尊。」则设座于静室〔前〕之阴凉处。世尊出静室，着坐于静室前阴凉处所设之座。

五

时，拘萨罗国及摩揭陀国之婆罗门等，詣世尊之处。詣已，共相问讯，交谈感铭之语后，坐于一面。离车人奥他达亦与众多之离车人，詣世尊之处。詣已，共相问讯，交谈感铭之语后，坐于一面。

坐于一面之离车人奥他达白世尊曰：

「世尊！数日前，离车人之须那迦陀（善宿），詣我之处而如是曰：『摩訶梨！我依住世尊之处，不久，经三年，我已见种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象；然，尚未闻到任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音。』世尊！须那迦陀离车子，不闻如是之诸天音声——可爱、具欲、导致贪染——实为存在、或不存在耶？」

「摩訶梨！须那迦陀离车子，所不闻如是诸天音声——可爱、具欲、导致贪染——实为存在而非无。」

六

「世尊！以何故，须那迦陀离车子，尚未闻到任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音——实存在而非无耶？」

「摩訶梨！于此，有比丘向东方，一向修习三摩地，求见种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象——然而不求闻到任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音。因彼比丘，已于东方，一向修习三摩地，求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象——并不求任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音——而尚未闻到任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音。何以故？摩訶梨！因彼比丘，已如是向东方，一向修习三摩地，求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象；而不求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音。

七

复次，摩訶梨！已向南方……乃至……于西方……乃至……于北方……乃至……向上下四维，一向修三摩地，求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象；而不求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音。因彼比丘，已向上下四维，一向修习三摩地，求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象，而不求任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音；向上下四维，彼已见种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象，而尚未闻到任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音。何以故？摩訶梨！因彼比丘，已如是向上下四维，一向修习三摩地，求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象；而不求任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音也。

八

摩訶梨！于此，有比丘向东方，一向修习三摩地，求任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音；而不求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象；彼比丘向东方，一向修三摩地，已求任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音，而不求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象；彼〔比丘〕于东方，已闻种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音，而不见种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象。何以故？摩訶梨！因彼比丘向东方，一向修习三摩地，已如是求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音；而不求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象。

九

复次，摩訶梨！有比丘向南方……乃至……向西方……乃至……向北方……乃至……向上下四维，一向修习三摩地，求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音，而不求见任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象。〔彼比丘〕向上下四维，一向修习三摩地，已求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音，而不求见任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象；因此，彼于上下四维，已闻种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音，而不见任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象。何以故？摩訶梨！因彼比丘，如是向上下四维，一向修习三摩地，已求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音；而不求任何种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象。

一〇

摩訶梨！于此，有比丘向东方，修习三摩地，双兼求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象，亦求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音；因此，彼于东方已见种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象，亦闻种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音。何以故？摩訶梨！因彼比丘如是向东方，修习三摩地，已双兼求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象，亦求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音。

一一

复次，摩訶梨！有比丘向南方……乃至……向西方……乃至……向北方……乃至……向上下四维，修习三摩地，双兼求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象，亦求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音。由彼比丘向上下四维、修习三摩地，已双兼求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象，亦求任何令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音；因此，彼于上下四维，已见种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象，亦已闻种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音。何以故？摩訶梨！因彼比丘，如是向上下四维，修习三摩地，双兼求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天景象，亦求种种令人可爱、愉快及导致贪慾之诸天声音。」

「摩訶梨！此非无，是善宿不得闻有天声音之理由也。」

一二

「世尊！诸比丘为自作证此等三摩地之修习，而于世尊之处，修习梵行耶？」

「摩訶梨！诸比丘于我处修习梵行，非为自作证此等三摩地之修习。摩訶梨！实有比此更殊胜之诸法，为实证此殊胜之诸法，诸比丘于我处修习梵行。」

一三

「世尊！此等是如何之法耶？」

「摩訶梨！于此，比丘为徧断三结，入于预流，其性不堕，必定趣证三菩提。摩訶梨！诸比丘为实证此殊胜之诸法，于我处修习梵行。

摩訶梨！又有比丘徧断三结，而稀薄贪欲、瞋恚、愚痴，入于一来果，唯一次来此世界〔欲〕，作苦恼之终尽。摩訶梨！诸比丘！为实证此等殊胜之诸法，于我处修习梵行。

摩訶梨！又有比丘徧断五下分结，成为化生者，于其般涅槃，为不还来此世界。诸比丘为实证此等殊胜之诸法，于我处修习梵行。

摩訶梨！又有比丘徧尽诸漏，于现身自证知，作证无漏解脱、慧解脱，成就而住。摩訶梨！诸比丘为实证此等殊胜之诸法，于我处修习梵行。

摩訶梨！此等之诸法（四圣果）为殊胜之法，诸比丘为实证此等之诸法，于我处修习梵行。」

一四

「世尊！然，为实证此等之诸法，有道、道迹耶？」

「摩訶梨！为实证此等之诸法，实有其道、道迹。」

「世尊！何者是其道、道迹耶？」

「此八支圣道，即：正见、正思、正语、正业、正命、正精进、正念、正定是。摩訶梨！为证此等之诸法，此是道、道迹。

一五

摩訶梨！我住憍赏弥之瞿师罗园，其时，普行者满提左与持木鉢之弟子闍利耶，詣至我处，问讯而立一面，作如是言：

『友！尊瞿昙！其命与身，是一或是异耶？』

〔我答曰：〕『然者，諦听，善思念之，我当说。』

彼等二出家者答：『友！唯然。』我如是曰：

一六

『友！如来出现于世，是应供者、正觉者……乃至……〔如沙门果经四〇～六三节之广说，〕友！比丘如是令戒具足也。……〔如沙门果经六四～七五节之广说，〕……乃至……具足初禪而住。友！如是知、如是见之比丘，云：「命与身是一、或是异」者，当为相应耶？』

『友！不相应也。』

『友！我亦如是知、如是见，不言：「命与身是一、或是异。」』

一七

『……乃至……第二禪……乃至……第三禪……乃至……第四禪而住，〔如沙门果经七七～八一节。〕友！如是知、如是见之比丘，云：「命与身是一、或是异。」当为相应耶？』

『友！此说为不相应。』

『友！我如是知、如是见，不言：「命与身是一、或是异。」』

一八

『……乃至……〔如沙门果经八三～九六节之广说，〕彼心倾注于智见。如是知、如是见之比丘，云：「命与身是一、或是异。」当为相应耶？』

『友！此说，为不相应。』

『友！我如是知、如是见，不言：「命与身是一、或是异。」』

一九

『……乃至……〔如沙门果经九七节之广说，〕更证知不再来此生。如是知、如是见之比丘，云：「命与身是一、或是异。」当为相应耶？』

『友！如是知、如是见之比丘，其说为不相应。』

『友！我如是知、如是见，不言：「命与身是一、或是异。」』」

世尊如是说已。离车子奥他达，欢喜世尊之所说。

九　布吒婆楼经

一

如是我闻。一时，世尊住舍卫城祇树给孤独园。尔时，布吒婆楼普行外道，与三百普行外道众俱，住于末梨园，镇头迦树所围绕之大讲堂教义论究所。

二

时，世尊，晨早着下衣、持衣、鉢，往舍卫城行乞。然，其时，世尊思惟：「往舍卫城行乞，时尚过早，如是即往访布吒婆楼所住末梨园中镇头迦树围绕之大讲堂教义论究所。」

三

时，布吒婆楼普行外道，与诸大普行众共坐，而大声喧譁议论种种无益之横明〔论〕，如：王论、盗论、大臣论、军队论、怖畏论、战论、饮论、衣服论、寝牀论、鬘论、香论、亲论、乘论、乡镇论、村里论、都市论、田舍论、妇人论、勇士论、街巷论、井边论、亡灵论、其他杂论、水陆〔世界〕起源论及如是有、无论等。

四

尔时，布吒婆楼普行外道，遥见世尊从远方来，见已，令其大众宁静：「诸士！宁静勿出声。彼沙门瞿昙来，彼尊者爱宁静，彼亦宁静之讚歎者。盖，若彼见我等为宁静之众，会认为有来访之价值。」如是言时，彼等普行外道默然宁静。

五

如是世尊，往布吒婆楼之处，布吒婆楼言世尊曰：「善来世尊！我等欢迎世尊。世尊！世尊久违以来访我等之处。世尊！请坐，此座为世尊所设。」世尊坐于所设之座，布吒婆楼，取一低座，坐于一面，世尊如是对坐于一面之布吒婆楼曰：「布吒婆楼！今汝等为何论议而集会于此，又汝等之论议，为何而停止耶？」

六

如是言时，布吒婆楼答世尊曰：

「世尊！我等为某论议集会此处，其论议是〔暂时〕搁置。我等之议论，世尊日后将易闻斯论。世尊！几日前，种种外道之沙门、婆罗门，会集于议论堂时，生起灭尽增上想之论议：『如何是增上想之灭尽？』

时，有一类人如是言：『人人之想，是无因无缘而生、灭。于生时即有想，灭时为无想。』一类人如是说明增上想之灭尽。

对彼，有人如是言：『如是〔说〕，实不然。友！想是有来、有去之人我。来即有想，去即无想。』一类人如是说明增上想之灭尽。

对彼，更有人言：『如是〔说〕，实不然。有大神通、大威力之沙门、婆罗门，彼等输入、移出人人之想，输入时即有想，移出即无想。』一类人如是说明增上想之灭尽。

对彼，更有人言：『如是〔说〕，实不然。有大神力、大威力之天神，输入、移出人人之想，输入时即有想，移出即无想。』一类人如是说明增上想之灭尽。

世尊！尔时，我对世尊起如是念：『世尊确实，善逝确实对此法之精通者。』世尊确实熟知增上想之灭尽者，然，世尊！如何是增上想之灭尽？」

七

「布吒婆楼！彼沙门、婆罗门言：『人之想是无因无缘生、灭』者，由其最初即错误。所以者何，布吒婆楼！人想之生、灭，是有因有缘。一类人依学习而想生，一类人依学习而想灭。」

「学习者何耶？」世尊曰：「布吒婆楼！今如来出现于世，应供、等正觉……乃至……具足清淨之身业、语业，清淨而生活；戒具足，守护诸根门，具足而圆满正念、正智。〔参照沙门果经四〇～四二〕

布吒婆楼！比丘如何是戒具足耶？布吒婆楼！于此，有比丘，捨杀生、离杀生，不用刀、杖，有羞耻之心，充满慈悲心，利益怜愍一切生物、有情而住。此为比丘戒具足之一分。……乃至……〔同经四四～六二〕又某沙门、婆罗门，受食信施而生活，例如：为祈愿、解愿……乃至……与树根、药及取离之，依如是无益徒劳之横明而过邪命生活。远离如是无任何利益徒劳之横明，此为比丘戒之一分。〔参照同经四三～六二〕

八

布吒婆楼！比丘如是戒具足者，无论何处，由戒之护持故，皆不见怖畏。……乃至……具足此圣戒蕴者，彼之内心感受无垢清淨之安乐。布吒婆楼！如是比丘是戒具足。〔参照同经六三节〕

九

布吒婆楼！比丘如何护持诸根门耶？布吒婆楼！于此有比丘，以眼见色时……〔乃至〕……彼具足护持〔诸〕根，内心感受无垢纯淨之安乐。布吒婆楼！比丘如是护持诸根门……乃至……。〔参照同经六四～七四节〕

一〇

彼等自己观察，捨离此等之五盖者，则生欢喜；生欢喜已，则生喜悦；意怀喜悦者，则身轻安；身轻安者，则感受乐；觉乐者，则心入三昧。彼去诸欲，离不善法，有寻有伺，由离生喜、乐，以达初禪而住。因此，灭最初之欲想，其时，由离生喜、乐，而微妙之真实想生。由此，其时之彼，由离生喜、乐，成为有微妙之真实想者。依如是学，一些想生；依如是学，一些想灭。此乃依于学习。」世尊曰：

一一

「布吒婆楼！更有比丘，息灭寻伺，内心安静，得心一境性，无寻无伺，由定生喜、乐，达第二禪而住。其时，以前由离生喜、乐之微细真实想灭，同时，由定生喜、乐之微细真实想生。由此，其时之彼，由定生喜、乐，成为有微细之真实想者。依如是学习，一些想生；依如是学习，一些想灭。此乃依于学习。」世尊曰：

一二

「复次，布吒婆楼！有比丘离喜，成为捨住，正念、正智，身感受乐，诸圣者，云：『捨而有念之乐住者』，达第三禪而住。其时，先前由定生喜、乐之微细真实想灭，同时，于捨、乐之微细真实想生。由此，其时之彼，成为有捨、乐之微细真实想者。依如是学习，一些想生；依此学习，一些想灭，此乃依于学习。」世尊曰：

一三

「复次，布吒婆楼！捨离乐，捨离苦，灭先前所感受之乐、忧，不苦不乐，成为捨念清淨，达第四禪而住。其时，先前之捨、乐之微细真实想灭，同时，不苦不乐之微细真实想生。由此，其时之彼，成为不苦不乐之微细真实想者。依如是学习，一些想生，依如是学习，一些想灭。此乃依于学习。」世尊曰：

一四

「复次，布吒婆楼！于此，有比丘超越一切色想，灭障碍想，不忆念异想故，唯：『虚空是无边』，达于空无边处而住。其时，先前之色想灭；同时，空无边处乐之微细真实想生。由此，其时之彼，成为空无边处之微细真实想者。依如是学习，一些想生；依如是学习，一些想灭。此乃依于学习。」世尊曰：

一五

「复次，布吒婆楼！于此，有比丘超越空无边处，唯：『识是无边』，达于识无边处而住。其时，先前之空无边处之微细真实灭；同时，识无边处之微细真实想生。由此，其时之彼，成为识无边处之微妙真实想者。依如是学习，一些想生；依如是学习，一些想灭。此乃依于学习。」世尊曰：

一六

「复次，布吒婆楼！于此有比丘于一切方，超越识无边处唯：『无所有』，达于无所有处而住。其时，先前之识无边处之微妙真实想灭；同时，无所有处之真实想生。由此，其时之彼，成为无所有处之微妙真实想者。依如是学习，一些想生；依如是学习，一些想灭。此乃依于学习。」世尊曰：

一七

「布吒婆楼！确实，比丘有达自己〔独特〕之想，彼则由其顺次，从先前而向后，以达想之顶点。彼立于想之顶点时，谓：『思虑于我为恶，不思虑于我为善；若我作意、思虑者，我则此想灭，他之麤想再生，如是我不令作意、不思虑。』因此，彼不思虑，又不作意。由不思虑、不作意，彼〔诸〕想灭，他想不生，彼达到灭尽〔诸想〕，布吒婆楼！于如是次第，灭尽增上想而达等至。

一八

布吒婆楼！汝如何思惟耶？汝以前曾闻如是渐次灭尽增上想而达等至耶？」

「否，世尊！我唯由世尊之所说而知之。即：『布吒婆楼！确实，比丘有由至自己之想，彼则由其顺次，从先前而向后，次第以达想之顶点。彼立于想之顶点时，谓：「思虑于我为恶，不思虑于我为善。若我思虑、作意者，我则此想灭，他之麤想再生，如是我不令作意、不思虑。」因此，彼不思虑，又不作意。由不思虑、不作意，彼〔诸〕想灭，他想不生，彼达到灭尽〔诸想〕。布吒婆楼！于如是次第，灭尽增上想而达等至。』」

「确实如是，布吒婆楼！」

一九

「世尊！世尊所教〔说〕想之顶点是一，或所教〔说〕之顶点是多耶？」

「布吒婆楼！我教〔说〕想之顶点是一，亦教〔说〕想之顶点是多。」

「世尊！如是者，世尊如何教〔说〕想之顶点是一、亦教〔说〕是多耶？」

「布吒婆楼！实如是、如是达（想之）灭，以示如是、如是想之顶点，布吒婆楼！如是我说示想之顶点是一、又想之顶点是多。」

二〇

「世尊！最初想生，而后智生耶？最初智生，而后想生耶？或智与想，是非前非后生耶？」

「布吒婆楼！虽是最初想生，而后智生，但由想之生，而实智之生。如是彼等自知：『然，缘此而我智慧生。』布吒婆楼！依此理由，而知于最初想生，而后智生，由想之生起，而有智之生起。」

二一

「世尊！想是人之我耶？或想与我是异耶？」

「布吒婆楼！汝对于『我』，如何思惟耶？」

「世尊！我思惟麤现之我，是有形、依四大所成、摶食之所养。」

「布吒婆楼！汝若真以为麤之我，是有形、依四大所成、摶食所养者，布吒婆楼！汝之想与我，实应异也。如依此差别〔之理由〕，实知想与我是异：布吒婆楼！此麤之我，是有形、依四大所成、摶食所养，尚且于此人，有一想起而他想灭。布吒婆楼！依此差别〔之理由〕，实应知想与我是异。」

二二

「世尊！我认为『我』是意所成，具足大、小之支节、诸根之完具者。」

「布吒婆楼！真认为汝之『我』是意所成、具足大、小之支节、诸根之完具者，布吒婆楼！汝之想与我，实应异也。布吒婆楼！依此差别〔之理由〕，应知想与我是异：布吒婆楼！此我是意所成、具足大、小支节、诸根之完具者，尚且于此人，有一想起而他想灭。布吒婆楼！依此差别〔之理由〕，实应知想与我是异也。」

二三

「世尊！我认为『我』为无形，是想所成。」

「布吒婆楼！若真认为汝之我是无形，为想所成者，布吒婆楼！汝之想与我，实应异也。布吒婆楼！依此差别〔之理由〕，实应知想与我是异：布吒婆楼！此我是为无形、是想所成，尚且于此人，有一想生而他想灭。布吒婆楼！依此差别〔之理由〕，实应知想与我是异也。」

二四

「然，世尊，得令我知『人之我是想，或想与我为异』之义耶？」

「布吒婆楼！汝是依他〔教〕之见、信忍、执持、研学、行持为旨，因此，汝欲知『人之我与想是一、或想与我是异？』是甚困难！」

二五

「世尊！若如依他〔教〕之见、信忍、执持、研学、行持为旨者，欲知『人之我是想、或想与我是异？』甚为困难者。世尊！更〔请问：〕世界是常？而唯此是真实，其他是虚伪？」

「布吒婆楼！我不记说此世界是常，而唯此是真实，其他是虚伪。」

「然者，世尊！世界是无常？而唯此是真实，其他为虚伪？」

「布吒婆楼！我不记说世界是无常，而唯此是真实，其他为虚伪。」

「然者，世尊！世界为有边？而唯此是真实，其他是虚伪？」

「布吒婆楼！我不记此世界是有边，而唯此是真实，其他是虚伪。」

「然者，世尊！世界是无边？而唯此是真实，其他是虚伪？」

「布吒婆楼！我不记说世界是无边，而唯此是真实，其他为虚伪。」

二六

「世尊！此命与身是一？而唯此是真实，其他为虚伪？」

「布吒婆楼！我不记说命与身是一，而唯此是真实，其他是虚伪。」

「然者，世尊！命与身是异？而唯此是真实，其他是虚伪？」

「布吒婆楼！我不记说命与身是异，而唯此是真实，其他是虚伪。」

二七

「然者，世尊！如来于死后存在？而唯此是真实，其他是虚伪？」

「布吒婆楼！我不记说如来于死后是存在，而唯此是真实，其他是虚伪。」

「然者，世尊！如来于死后是不存在？而唯此是真实，其他是虚伪？」

「布吒婆楼！我不记说如来于死后是不存在，而唯此是真实，其他是虚伪。」

「然者，世尊！如来于死后亦存在、亦不存在？而唯此是真实，其他是虚伪？」

「布吒婆楼！我不记说如来于死后亦存在、亦不存在，而唯此是真实，其他为虚伪。」

「然者，世尊！如来于死后亦非存在、亦非不存在？而唯此是真实，其他是虚伪？」

「布吒婆楼！我不记说如来于死后亦非存在、亦非不存在，而唯此是真实，其他是虚伪。」

二八

「世尊！于此等何故不记说耶？」

「布吒婆楼！此等不适合于义、不适合于法，而且非根本梵行，又不导于出离、离欲、止灭、寂静、证悟、正觉、涅槃也。是故我不记说也。」

二九

「然者，世尊，世尊所记说者何耶？」

「布吒婆楼！我所记说者，『此是苦也。』布吒婆楼！我所记说者，『此是苦之集。』布吒婆楼！我所记说者，『此是苦之灭。』布吒婆楼！我所记说者，『此是导苦灭之道。』」

三〇

「然者，世尊！何故世尊记说耶？」

「布吒婆楼！此，实是适义、适法，是根本梵行且导于出离、离欲、寂静、证悟、正觉、涅槃。是故，此，我记说也。」

「实然，世尊！实然，善逝！而今正是世尊如尊意之时（乞食）。」

于此，世尊从座起立而离去。

三一

然，世尊离后不久，彼普行者等，以嘲笑、耻辱之言，骂詈布吒婆楼普行外道：

「布吒婆楼，对沙门瞿昙之所说，竟然表示讚歎：『实然，世尊！实然，善逝！』但我等认为沙门瞿昙对『世界是常住』、『世界是无常』、『世界是有边』、『世界是无边』、『命与身是一』、『命与身是异』、『如来死后存在』、『如来死后不存在』、『如来死后亦存在、亦不存在』、『如来死后亦非存在、亦非不存在』，无一法有确实之说示。」

如是言已，布吒婆楼对彼等普行外道言：

「诸士！我亦对沙门瞿昙『世界是常住……乃至……如来死后亦非存在、亦非不存在』，认为无一法有确定之说示。但，沙门瞿昙是如实、真正、真如而立脚于法，以说适法之道。然而，沙门瞿昙如实、真正、真如而立脚于法，善说适法之道时，我对其善说法，如理知解，如何不予肯定乎！」

三二

尔时，经二、三日后，象首舍利弗与布吒婆楼詣世尊之处，詣已，象首舍利弗敬礼世尊，坐于一面；布吒婆楼亦与世尊共相交换致意、感铭之语后，坐于一面。坐一面已，布吒婆楼，如是白世尊言：

「世尊！世尊离去不久，彼等普行者，以嘲笑、耻辱之言，骂詈我曰：『此布吒婆楼，对沙门瞿昙所说，竟然如是表讚歎：「实然！世尊！实然！善逝！」但我等认为沙门瞿昙对「世界是常住……〔乃至〕……如来死后亦非存在，亦非不存在」，认为无一法有确定之说示。』如是言已，我答彼等普行者言：『诸士！我亦认为沙门瞿昙，对「世界是常……乃至……如来死后亦非存在，亦非不存在」，无一法有确定之说示。但，沙门瞿昙，如实、真实、真如而立脚于法，以说适法之道。然而，沙门瞿昙如实、真实、真如而立脚于法，以善说适法之道时，我对其善说法，如理知解，如何不予肯定乎！』」

三三

「布吒婆楼！彼等一切普行者，皆如盲目、无眼者，汝是其中唯一具眼之士。布吒婆楼！于此，有一向由我所记说之诸法，又一向由我所不记说之诸法。布吒婆楼！一向由我所不记说之法者何耶？谓如云：『世界是常住？』布吒婆楼！此是由我所不记说之法。又，布吒婆楼！如云：『世界是无常？』此是由我所不记说之法。布吒婆楼！如云：『世界是有边……乃至……如来死后亦非存在，亦非不存在？』此是由我所不记说之法也。

布吒婆楼！何故此等，是一向由我所不记说之法？布吒婆楼！此等亦不适义，亦不适法，非根本梵行，又此等亦非出离……乃至……亦非导至涅槃。是故此等，一向由我所不记说之法。

布吒婆楼！然而何者，是一向我所记说之法耶？布吒婆楼！谓：『此是苦也』，此是一向我所记说之法。布吒婆楼！『此是苦之集』，此是一向我所记说之法。布吒婆楼！『此是苦之灭』，此是一向我所记说之法。布吒婆楼！『此是导苦灭之道』，此是一向我所记说之法。

布吒婆楼！复何故此等，是一向我所记说之法？布吒婆楼！此等是适义、适法。又此等是根本梵行，又出离……〔乃至〕……导至涅槃也。是故此等，是一向我所记说也。

三四

布吒婆楼！有一类之沙门、婆罗门，如是见、如是主张：『我于死后，为一向安乐、无病。』如是，我访彼等，问曰：『诸友！汝等如是主张、如是见，云：「我于死后，为一向安乐、无病。」是真实否？』我如是言时，彼等实然承认。我更问彼等曰：『诸友！然者，汝等事实知、见世界一向安乐耶？』如是问时，彼等言：『不然。』我又问彼等曰：『诸友！然者，汝等更知觉一夜或一日、半夜或半日，有一向安乐之我耶？』如是问时，彼等言：『不然。』我又问彼等曰：『诸友！然者，汝等如是知此是道、道迹，为实现一向安乐之世界耶？』如是问时，彼等言：『不然。』我又问彼等曰：『诸友！然者，汝等曾闻彼诸天神生一向安乐世界之说示音声——「诸尊！为实现一向安乐世界而行善业；诸尊！是正道行者，所以者何？诸尊！我等所行正道，如是生一向安乐之世界」耶？』如是问时，彼等言：『不然。』布吒婆楼！汝意云何？彼等沙门、婆罗门之所说，是否真实耶？

三五

犹如有人如是言：『我于此国，求、爱彼国中之第一美女。』而众人对彼言：『然，友！汝于此国，求、爱彼国中之第一美女者，汝所谓国中之第一美女，汝当知是刹帝利女、婆罗门女、吠舍女、或首陀罗女焉？』如是言时，彼言：『不也。』又有众对彼言：『友！汝若求、爱彼国中之第一美女者，汝当知彼国中第一美是如何名、如何姓耶？又彼女〔身〕是高、矮或中耶？皮肤是青黑、真黑、或黄金色耶？彼住村里、乡镇、或城市耶？』如是问时，彼言：『不也。』又有诸人问彼曰：『友！汝不知、不见，而汝求、爱其人耶？』如是问时，彼言：『然也。』布吒婆楼！汝意云何？此人如是之所说，无不合于事实耶？」

「世尊！此人如是之所说，确实不合于事实。」

三六

「布吒婆楼！实如是沙门、婆罗门，虽如是说、如是见：『我于死后，一向幸福、无病。』我往访彼等，问曰：『诸友！汝等如是说、如是见，云我死后，一向幸福、而且无病。是真实否？』如是言时，彼等承认〔曰：〕『然也。』我更问彼等曰：『诸友！然者，汝等觉知、现见一向幸福之世界而住耶？』如是问时，彼等答：『不然。』我又如是问彼等曰：『诸友！然者，汝等知觉一夜、或一日，半夜或半日，一向幸福之我耶？』如是言时，彼等答：『不然。』我又如是问彼等曰：『诸友！然者，汝等了知，实现此一向幸福世界之道、道迹耶？』如是言时，彼等答：『不然。』我更如是问彼等曰：『诸友！然者，汝等曾闻天神说示一向幸福之音声——「诸尊！为实现一向之幸福世界，而行善业；是正道行者，所以者何？诸尊！我等所行正道，如是生一向幸福之世界」耶？』如是言时，彼等答：『不然。』布吒婆楼！汝意云何？彼等沙门、婆罗门如是之所说，无不合事实耶？」

「世尊！彼等沙门、婆罗门之所说，不合于事实。」

三七

「布吒婆楼！犹如于此有人，为登上高楼，于四大道作楷梯，〔人〕来问彼曰：『然，友！汝为登上高楼，而作楷梯，汝确知其高楼是在东方、西方、北方或南方耶？〔其高楼〕是高、低或中耶？』如是言时，彼答：『不然。』又问彼曰：『友！然者，汝不知、见其高楼，汝则为登其楼而作楷梯耶？』如是言时，彼答：『然也。』布吒婆楼！汝意云何？此人如是之所说，合于事实耶？」

「世尊！彼人如是之所说，不合于事实。」

三八

「如是，布吒婆楼！沙门、婆罗门如是见、如是说：『我于死后，一向幸福、无病。』亦如……〔乃至〕……布吒婆楼！汝意云何？彼等沙门、婆罗门如是之所说，合于事实耶？」

「世尊！彼等沙门、婆罗门如是之所说，不合事实。」

三九

「布吒婆楼！有三种我得：麤之我得、意所成之我得、无形之我得。又，布吒婆楼！何者是麤之我得耶？谓：有形之〔色身〕，四大所成、摶食所养者，此为麤之我得。何者是意所成之我得耶？谓：有形之〔色身〕，具足大小支节、诸根圆满，此为意所成之我得。何者是无形之我得耶？谓：无形色之想所成者，此为无形之我得。

四〇

布吒婆楼！我实为永断麤之我得而说法。依此而随入，捨离杂染之诸法，增长清淨之诸法，于现法中，广大智慧之圆满，至自证、通达而住。然，布吒婆楼！对此，汝或者作如是思惟：『捨离杂染之诸法，增长清淨之诸法，于现法中，广大智慧之圆满，至自证、通达而住。然而，亦尚住〔有情〕之苦中。』布吒婆楼！勿如是思惟。所以者何？捨离杂染之诸法，增长清淨之诸法，于现法中，广大智慧之圆满，至自证、通达而住者，彼则得愉快、欢喜、轻安、正念、正智，得安乐而住也。

四一

布吒婆楼！我为永断意所成之我得而说法。依此而随入，捨离杂染之诸法，增长清淨之诸法，于现法，智慧圆满及其广大，至自证、通达而住。然，布吒婆楼！对此，汝或者作如是思惟：『断离杂染之诸法，增长清淨之诸法，于现法中，广大智慧之圆满，至自证、通达而住，亦尚住〔有情〕之苦中。』布吒婆楼！勿作如是思惟。所以者何？捨离杂染之诸法，增长清淨之资法，于现法，智慧圆满及其广大者，彼则得愉快、欢喜、轻安、正念、正智、得安乐而住也。

四二

布吒婆楼！我实为永断无形之我得而说法。依此而随入，捨离杂染之诸法，增长清淨之诸法……〔乃至〕……得安乐而住也。

四三

布吒婆楼！复若对我如是问：『尊者！尊者如何为永断麤之我得而说法，依此而随入，捨离杂染之诸法，增长清淨之诸法……〔乃至〕……通达而住耶？』如是问时，我如是答曰：『友！如是，我为永断麤之我得而说法。依此而随入，捨离杂染之诸法，增长清淨之诸法……〔乃至〕……通达而住也。』

四四

布吒婆楼！又若如是问我曰：『尊者！尊者如何为永断意所成之我得而说法，依此而随入，捨离杂染之诸法，增长清淨之诸法……〔乃至〕……通达而住耶？』如是问时，我如是答曰：『友！如是，我为永断意所成之我得而说法。依此而随入，捨离杂染之诸法，增长清淨之诸法……〔乃至〕……通达而住也。』

四五

复次，布吒婆楼！有如是问我曰：『尊者！尊者如何为永断无形之我得而说法，依此而随入，捨离杂染之诸法，增长清淨之诸法……〔乃至〕……通达而住耶？』如是问时，我如是答曰：『友！如是，我为永断无形之我得而说法……〔乃至〕……通达而住也。』布吒婆楼！汝意云何？如是，我之所说，合于事实耶？」

「世尊！如是之所说，实合于事实。」

四六

「布吒婆楼！恰如为登上高楼，于高楼之直下，建立一楷梯，有〔人〕问彼曰：『友！汝为登上高楼而建造楷梯，汝知其高楼，在东方、西方、南方或北方耶？是高、低，或中耶？』如是问时，彼如是答言：『友！如是为登上高楼，我在此高楼之直下，建立楷梯也。』布吒婆楼！汝意云何？此人之所说，合于事实耶？」

「世尊！彼之所说，合于事实。」

四七

「布吒婆楼！此亦如是。若有人问我：『尊者！尊者如何为永断麤之我得而说法……乃至……复如何为永断意所成之我得而说法……乃至……复如何为永断无形之我得而说法，依此而随入，捨离杂染之诸法，增长清淨之诸法，于现法中，广大智慧之圆满，至自证、通达而住耶？』如是问时，我如是答曰：『友！如是，我为永断无形之我得而说法。依此而随入，捨离杂染之诸法，增长清淨之诸法……〔乃至〕……通达而住也。』布吒婆楼！汝意如何？我如是之所说，合于事实耶？」

「世尊！世尊如是之所说，合于事实。」

四八

〔时〕，象首舍利弗白世尊言：「世尊！若当麤之我得时，则此意所成之我得是虚妄，又无形之我得亦是虚妄，正于其时，唯此麤之我得是真实耶？世尊！若当意所成之我得时，则此麤之我得是虚妄，又无形之我得亦是虚妄，正于其时，唯此意所成之我得是真实耶？世尊！若当无形之我得时，则此麤之我得是虚妄，又意所成之我得亦是虚妄，正于是时，唯此无形之我得是真实耶？」

四九

「象首！若当麤之我得时，决不称意所成之我得，亦不称无形之我得，唯称麤之我得也。象首！若当意所成之我得时，决不称麤之我得，亦不称无形之我得，唯称意所成之我得也。象首！若当无形之我得时，决不称麤之我得，亦不称意所成之我得，唯称无形之我得也。

象首！若有人问汝言：『过去世，汝存在，汝曾非不存在；未来世，汝应存在，汝当非不存在；于现在世，汝存在，汝当非不存在耶？』如是问时，象首！汝当如何答之耶？」

「世尊！若有人如是问我：『汝已于过去存在，汝曾非不存在；汝于未来世当存在，汝当非不存在；汝于现世存在，汝正非不存在耶？』世尊！如是问我时，我如次答：『我于过去世存在，我曾非不存在；我于未来世存在，我当非不存在；我于现世存在，我正非不存在。』世尊！对如是问时，我为如是答。」

五〇

「象首！若又有如是问汝：『汝过去之我得曾存在时，则唯汝〔过去〕之我得是真实，未来之〔我得〕是虚妄，现在之〔我得〕亦虚妄耶？又，汝未来之我得当存在，则唯汝〔未来〕之我得是真实，过去之我得是虚妄，现在之我得亦虚妄耶？又，汝现在之我得正存在时，则唯汝〔现在〕之我得是真实，过去之我得是虚妄，未来之我得亦虚妄耶？』象首！如是问时，汝如何答耶？」

「世尊！若如是问我：『汝过去之我得曾存在时……〔乃至〕……汝现在之我得正存在时，唯汝〔现在〕之我得为真实，过去〔之我得〕是虚妄，未来〔之我得〕亦虚妄耶？』世尊！对如是问时，我则如是答：『当我过去之我得曾存在时，则唯我〔过去〕之我得是真实，未来之〔我得〕是虚妄，又现在〔之我得〕亦是虚妄也。又，当我未来之我得当存在时，则唯〔未来〕之我得是真实，过去之〔我得〕是虚妄，现在之〔我得〕亦是虚妄也。又，当我现在之我得正存在时，则唯我〔现在〕之我得是真实，过去之我得是虚妄，未来之〔我得〕亦虚妄也。』〔世尊！〕对如是问，我当如是答。」

五一

「象首！此亦如是，麤之我得存在时，决不称为意所成之我得，亦不称为无形之我得，唯称为麤之我得。象首！意所成之我得存在时……乃至……象首！无形之我得存在时，决不称粗之我得，亦不称意所成之我得，唯称无形之我得也。

五二

象首！此恰如由牛而有牛乳，由乳而有酪，由酪而生酥，由生酥而有熟酥，由熟酥而醍醐味也。当有牛乳之时，决不称为酪，亦不称为生酥，亦不称熟酥，又不称为醍醐味，其时，唯称为牛乳也。若酪之时……乃至……若生酥之时……乃至……若醍醐味之时，决不称为牛乳，亦不称为酪，亦不称为生酥，亦不称为熟酥，其时，唯称为醍醐味也。

五三

象首！此亦如是，粗之我得存在时……乃至……象首！意所成之我得存在时……乃至……象首！无形之我得存在时，实不称为粗之我得，亦不称为意所成之我得，唯称为无形之我得也。

象首！此等乃世间之共称，世间之语辞，世间之名称，世间之记述法，世尊正当利用此等而不着也。」

五四

世尊如是说时，布吒婆楼普行者曰：「伟哉！世尊！大哉！世尊！恰如扶起倒者，揭露覆盖者，于迷者指示其道，于闇中持明灯，使有眼者见诸物。世尊以种种方便，说示教法。世尊！我今归依佛陀、教法、比丘僧伽。请世尊摄受我，我从今日以后，至命终，归依为优婆塞。」

五五

又象首舍利弗白世尊言：「伟哉！世尊！大哉！世尊！恰如扶起倒者，揭露覆盖者，于迷者指示其道，闇中持来明灯，使有眼者见诸物。世尊以种种方便，说示教法。世尊！我今归依佛陀世尊、教法、比丘僧伽。世尊！愿得于世尊面前出家、得受具戒。」

五六

如是，象首于世尊之面前出家、受具戒。受具戒后，尊者象首舍利弗，则止住独处，不放逸、热心精懃而住，因此不久，良家之子捨家而出家，现在于最上梵行之究竟，自证、通达而住，自知：「生已尽、梵行已立、所作已办、不受后有。」确实尊者象首舍利弗，成为阿罗汉之一。

一〇　须婆经

第一　诵品

一

如是我闻。一时，长老阿难，于世尊般涅槃未久，住舍卫城祗树给孤独园。尔时，堵提耶子须婆，于某要事，住舍卫城。

二

时，堵提耶子须婆，告其童子曰：「童子！汝詣沙门阿难之处。詣已，言『堵提耶子须婆、致问长老阿难少病、少恼、起居轻利、〔有〕气力、安稳而住耶？』以我言致问沙门阿难、少病、少恼、起居轻利、〔有〕气力、安稳而住已，尚如次言：『长老阿难，慈悲怜愍，请来堵提耶子须婆之住处，则甚幸也。』」

三

彼童子应诺堵提耶子须婆曰：「唯然。」而詣长老阿难之处。詣已，问讯长老阿难，以交谈可感铭之语，坐于一面。坐于一面之彼童子，如是告长老阿难曰：

「堵提耶子须婆，致问长老阿难，少病、少恼、起居轻利、〔有〕气力、安稳而住？如是言：『长老阿难，慈悲怜愍，请来堵提耶子须婆之处，则甚幸也。』」

四

如是言时，长老阿难，如是言彼童子曰：

「童子，我今服用药石，而不适宜。然，明日依适宜之机会则往之。」

其时，彼童子则起座，詣堵提耶子须婆之处，詣已，如是言堵提耶子须婆曰：

「我等以卿之言，告彼沙门阿难：『堵提耶子须婆，致问长老阿难，少病、少恼、起居轻利、（有）气力、安稳而住？尚如次言：「长老阿难，慈悲怜愍，请来堵提耶子须婆之处，则甚幸也。」』如是言时，沙门阿难，如是告我曰：『童子！我今服用药石，而不适宜。然，明日依适宜之机会则往之。』如是，明日彼长老阿难，以见其宜，则来访。」

五

时，长老阿难，其夜过后，于午前着衣持鉢，以制多迦比丘为随行沙门，而往堵提耶子须婆之住处，至已，坐于所设之座。时，堵提耶子须婆詣近长老阿难，詣已，向长老阿难问讯，交谈亲善之语后，坐于一面。坐于一面之堵提耶子须婆，如是白长老阿难曰：

「尊者阿难，长久谨侍、奉事、近住彼尊者瞿昙。尊者阿难，知彼尊者瞿昙，劝道、令入、使诸众安立其处，所称讚之诸法。阿难！如何是彼尊者瞿昙所称讚之诸法、又劝导、令入，使此诸众安立于何处耶？」

六

「童子！彼世尊称讚三蕴。于此处劝导、令入、使诸众安立而住。三者何耶？乃圣戒蕴、圣定蕴、圣慧蕴是。童子！此等之三蕴，是彼世尊所称讚，又于其处劝导、令入、使诸众安立其处。」

「复次，阿难，彼尊者瞿昙，劝导、令入，使诸众安立而住，所称讚之戒蕴者何耶？」

七～二九

「童子！今如来出现于世，是阿罗汉……乃至……童子！比丘具足如是之戒蕴。〔广说如沙门果经第四〇～六三节〕。

三〇

童子！此所谓彼世尊，劝导、令入、使诸众安立其处，所称讚之圣戒蕴。然，于中〔佛法〕实有可应作者。」

「阿难！希有哉！阿难！未曾哉！阿难！此圣戒蕴是圆满，而非不圆满。阿难！我不见佛教以外之沙门、婆罗门有如是圆满之圣戒蕴。阿难！若佛教以外之沙门、婆罗门，于自己〔教团〕中，见有如是圆满之戒蕴者，则令彼等满足而〔如是〕念：『此等为我等〔所应〕办者已办矣，已逮得沙门之义，此以上，我等则无有所应作！』然，尊者阿难曰：『确实于此中，实有可应作者。』」

须婆经第一诵品　终

第二　诵品

一～一二

「又阿难！彼尊者瞿昙，劝导、令入、使诸众安立其处，所称讚之圣定蕴者何耶？」

「童子！比丘如何保护其诸根门耶？……乃至……由离生喜、乐、普洽全身〔广说如沙门果经六四～七六节〕。

一三

童子！比丘实离诸欲、离不善法已，尚有寻有伺，由离生喜、乐，具足初禪而住。彼实以初禪，由离生喜、乐、浸润、普徧充满、徧溢其身，由定生喜、乐，无不普洽彼全身。此亦于彼定中而有。

一四～一五

童子！更有比丘灭寻伺……乃至……无不普洽彼全身〔广说如同经七七～七八节〕。……乃至……此于彼定而有。

一六～一八

童子！更有比丘捨喜而住……乃至……无不普洽其全身〔参照同经七七～七八〕……乃至……此亦于彼定中而有。

一九

童子！此乃彼世尊，劝道、令入、使诸众安立其处，所称讚之圣定蕴。更于此中，实有所应作者。」

「阿难！希有哉！阿难！未曾有哉！阿难！此圣定蕴是圆满，而非不圆满。阿难！我不见佛教以外之沙门、婆罗门，有如是圆满之定蕴。阿难！若佛教以外之沙门、婆罗门，于自己〔教团〕中，见有如是圆满之定蕴者，则令彼满足而〔如是〕念：『此等为我等〔所应〕作者已作矣，已逮得沙门之义，此以上，我等则无有所应作。然，尊者阿难曰：「确实于此中，实有可应作者。」』」

二〇～二一

「复次，阿难！彼尊瞿昙，劝导、令入、使诸众安立其处，所称讚之慧蕴者何耶？」

「〔于此有比丘〕，如是心已寂静、纯淨……乃至……〔我之识与此相关连者〕。〔广说如同经八三～八四节〕」

二二

「童子！比丘如是心寂静、纯淨、纯洁、无秽、远离随烦恼，柔软、堪忍、坚住，得不动时，其心倾注、导向智见，彼如是知：『我此身是色所成、四大所造、父母所生、饭粥所长养者，是无常、破坏、粉碎、断绝、坏灭之法，而我之识与此相关连，依此而存在者。』此亦于彼慧中而有。

二三～二四

彼如是心寂静……乃至……〔一切大肢、小肢〕及常异其他之身。〔广说如同经八五～八六节〕。

二五～三五

彼如是心寂静……乃至……证知：『更不来此生。』〔广说同经八七～九八节〕

三六

童子！比丘如是心寂静、纯淨、纯洁、无秽、远离随烦恼，柔软、堪忍、坚住，得不动时，其心倾注、导向漏尽智。彼如实知：『此是苦。』如实知：『此是苦之集。』如实知：『此是苦之灭。』如实知：『此是至灭苦之道。』如实知：『此是漏。』如实知：『此是漏之集。』如实知：『此是漏之灭。』如实知：『此是至漏灭之道。』如是知、如是见时，彼心从欲漏解脱、从有漏解脱、从无明漏解脱。于解脱时，解脱智生。证知：『〔我〕生已尽、梵行已立、所作已办、不更来此生。』此亦于彼慧中而有。

三七

童子！此乃彼世尊，劝导、令入、使诸众安立其处，所称讚之圣慧蕴。于此中更无所作也。」

「阿难！希有哉！阿难！未曾有哉！复次，阿难！此圣慧蕴是圆满，而非不圆满。又阿难！我不见佛教以外之沙门、婆罗门有如是圆满之圣慧蕴。而于此中〔慧解脱〕实无更应作者。希有哉！尊师阿难！未曾有哉！尊师阿难！犹如扶起倒者，揭露覆盖者，迷者教示以道，闇中持来明灯，使有眼者见诸色。正如是，尊师阿难，以种种方便开示法。尊师阿难！于此，我归依世尊瞿昙，归依法及比丘僧伽。尊师阿难！愿摄受我、从今日始，至命终，归依为优婆塞。」

一一　坚固经

一

如是我闻。一时，世尊住那烂陀城之婆婆利菴罗园。尔时，长者坚固，詣访世尊之处，詣已，敬礼世尊，坐于一面。坐于一面之长者坚固白世尊言：

「世尊！此殷盛丰裕、人民熾盛之那烂陀城人，敬信世尊。善哉！世尊！世尊宜令一比丘，现上人法之神通、奇蹟之示导。然者。此那烂陀城民，更越敬信世尊。」

如是言时，世尊告长者坚固曰：

「坚固！我实不向诸比丘如是说：『诸比丘！汝等为白衣之在家者等，现上人法之神通、奇蹟』之示导。」

二

长者坚固再如是白世尊曰：

「世尊！我非恼犯世尊，而复如是言：世尊！此殷盛丰裕、人民熾盛之那烂陀城人，敬信世尊。善哉！世尊！世尊宜令一比丘，现上人法之神通、奇蹟之示导。然者，那烂陀城民，更越敬信世尊。」

世尊再告长者坚固曰：

「坚固！我实不向诸比丘如是说：『诸比丘！汝等为白衣在家者等，现上人法之神通、奇蹟』之示导。」

三

长者坚固三度白世尊曰：

「世尊！我非恼犯世尊，而复如是言：世尊！此殷盛丰裕、人民熾盛之那烂陀城人，敬信世尊，善哉！世尊！世尊宜令一比丘，现上人法之神通、奇蹟之示导。然者，此那烂陀城民，更越敬信世尊。」

「坚固！此三种示导，我自证知、作证已而开示者。三种者何耶？则：神通神变、记心神变、教诫神变是。

四

坚固！又神通神变者何耶？坚固！因有比丘，能现无量种之神变：一身现为无量身，无量身现为一身，或显或隐、穿墙、串壁、穿山，皆通行无碍，犹如于虚空；出没大地，犹如于水中；履水不没，犹如于地上；结跏趺坐于空中浮游，犹如有翼之鸟；以手捫摸日月之如是大神力、大威力；或现身以达梵天之世界。于某已得信之归依者，见此比丘，能现无量种之神变：一身现为无量身，无量身现为一身；或显或隐、穿墙、串壁、穿山，皆通行无碍，犹如于虚空；出没大地，犹如于水中；履水不没，犹如于地上；结跏趺坐于空中浮游，犹如有翼之鸟；以手捫摸日月之如是大神力、大威力；或现身达于梵天之世界。

五

彼得信之归依者，以此告某一未信未归依者言：『友！实希有哉！友！实未曾有哉！沙门有大神力、大威德耳！我见一比丘，能现无量种之神变：一身现为无量身，无量身现为一身；……乃至……能现身达于梵天之世界。』如是未信未归依者，答彼得信之归依者曰：『友！实有名为建呪梨明咒。彼比丘则依此明咒，现无量种之神变也。则：现一身为无量身，无量身现为一身……乃至……能现身达于梵天之世界。』坚固！汝如何思惟耶？彼未信未归依者，不对已得信之归依者如是言否？」

「世尊！可能如此言。」

「然，坚固！我以观察于神通神变之过患，而厌患、惭愧、避遣神通神变。

六

复次，坚固！记说他心神变者何耶？坚固！有能观察诸有情及他人之心、心所及寻、伺，而记说：『汝之意是如是，汝之意是如斯、汝之心是如此。』某得信之归依者，见彼比丘，能观察诸有情及他人之心、心所及寻、伺，记说：『汝之意是如是、汝之意是如斯、汝之心是如此。』

七

彼得信之归依者，或以此告某未信未归依者言：『友！希有哉！友！未曾有哉！沙门之大神力、大威力；我见一比丘，能观诸有情及他人之心、心所及寻伺，而记说：「汝之意是如是、汝之意是如斯、汝之心是如此。」』闻此之未信未归依者，会向已得信之归依者言：『友！有名为摩尼柯咒，彼比丘乃依此明咒，而记说诸有情及他人之心、心所……乃至……「汝之意是如是、汝之意是如斯、汝之心是如此。」』坚固！汝如何思惟耶？彼未信未归依者，不会对已得信之归依者如是言否？」

「世尊！可能如是言。」

「然，坚固！我观察于记心神变之过患，而厌患、惭愧、避遣此记心神变也。

八

复次，坚固！教诫神变者何耶？坚固！于此，有比丘如是教诫：『汝应如是寻思，汝勿如是寻思；应如是作意，勿如是作意；捨离此，应到彼而住。』坚固！如是，称为教诫神变。

九～四三

复次，坚固！今〔如来〕出现于世、阿罗汉，等正觉……乃至……〔广说如沙门果经四〇～七四节〕。

四四

彼观见自己已捨离五盖时，则生欢喜；已生欢喜者，则喜悦；意怀喜悦者，则身轻安；身已轻安者，则觉受乐；有乐者，则心三昧。彼已去诸欲，远离不善法，有寻、有伺，由离生喜、乐，以达初禪而住。彼以由离生喜、乐，浸润、普徧充满、徧溢其身；以由离生喜、乐，无不普洽其全身。〔广说如同经七五节〕。

四五

坚固！犹如熟练之助浴者或助浴者之弟子、撒洗粉于铜盆，以注水而搅绕，使浸湿而至周徧内外不渗出。坚固！〔比丘〕由离生喜、乐，浸润、普徧充满、徧溢其身；以离生喜、乐，无不普洽其全身〔同经七六节〕。

四六～四九

〔如同经七七～八〇节〕。

五〇～五一

达第四禪而住……乃至……坚固！如是称为教诫神变。〔同经八一～八二节〕。

五二

如是心寂静、纯淨、无烦恼，远离随烦恼，柔软、堪任、安住不动时，比丘之心倾注于智见……乃至……坚固！此称为教诫神变〔广说如同经八四～九八节〕。

五三～五六

……证知『更不来此生。』坚固！此，称为教诫神变。〔参照同经八四～九八〕

六七

坚固！此三种之神变，我自证知、体现而宣说。坚固！往昔，于此比丘之教团中，有一比丘，心起如是思念：『此等四大种，则：地界、水界、火界、风界、于何处而灭尽耶？』尔时，坚固！彼比丘之心统一，入定而显现趣天道。

六八

尔时，坚固！其比丘往彼四大王众天之处，至已，如是问四大王众天曰：『卿等！此等四大种，则：地界、水界、火界、风界，于何处而灭尽耶？』

如是问时，坚固！四大王众天答比丘言：『比丘！我等实不知此等四大种，则：地界、水界、火界、风界，于何处灭尽耶？有四大王〔天〕比我等殊胜。彼等可能知此等四大种，则：地界、水界、火界、风界，于何处灭尽也。』

六九

尔时，坚固！其比丘往彼四大王〔天〕之处，至已：问四大王〔天〕曰：『卿等！此等四大种，则：地界、水界、火界、风界，于何处灭尽耶？』

如是问时，坚固！四大王〔天〕答彼比丘言：『比丘！我等实不知此等四大种，则：地界、水界、火界、风界，于何处灭尽耶？比丘！有天名为三十三天，比我等殊胜，彼等可能知此等四大种，则：地界……乃至……风界，于何处灭尽。』

七〇

尔时，坚固！彼比丘往三十三天之处，至已，问三十三天曰：『卿等！此等四大种，则：地界……乃至……风界，于何处灭尽耶？』

如是问时，坚固！三十三天答彼比丘言：『比丘！我等实不知此等四大种，则：地界……乃至……风界、于何处灭尽耶？比丘！有比我殊胜之名为娑迦帝释天主。彼等可能知此等四大种，则：地界……乃至……风界，于何处灭尽。』

七一

尔时，坚固！彼比丘往帝释天之处，……〔乃至〕……『……比丘！有名为夜摩天，比我等殊胜，可能知此等四大种，则……〔乃至〕……灭尽也。』

七二

尔时，坚固！彼比丘往夜摩天之处……〔乃至〕……『……比丘！有名为须夜摩天子，比我等殊胜，彼等可能知……。』

七三

尔时，坚固！彼比丘往须摩天子之处……〔乃至〕……『……比丘！有名为都史多天，比我等殊胜，彼等可能知……。』

七四

尔时，坚固！彼比丘往都史多天之处……〔乃至〕……『……比丘！有名为观史多天子，比我等殊胜，彼等可能知……。』

七五

尔时，坚固！彼比丘往都史多天子之处……〔乃至〕……『……比丘！有名为乐变化天，比我等殊胜，彼等可能知……。』

七六

尔时，坚固！彼比丘往乐变化天之处……〔乃至〕……『……比丘！有名为妙化天子，比我等殊胜，彼等可能知……。』

七七

尔时，坚固！彼往妙化天子之处……〔乃至〕……『……比丘！有名为他化自在天，比我等殊胜，彼等可能知……。』

七八

尔时，坚固！彼比丘往他化自在天之处……〔乃至〕……『……比丘，有名为自在天子，比我等殊胜，彼等可能知……。』

七九

尔时，坚固，彼比丘往自在天子之处……〔乃至〕……『……比丘，有名为梵众天，比我等殊胜，彼等可能知……。』

八〇

尔时，坚固！彼比丘心统一、入定现趣天之道。尔时，彼比丘往梵众天之处，至已，问梵众天曰：『卿等！此等四大种，则：地界……乃至……风界，于何处灭尽耶？』如是问时，坚固！梵众天如是答比丘曰：『比丘！我等实不知此等四大种，则：地界……乃至……风界，于何处灭尽。比丘！梵天、大梵天、胜者、无能胜者、一切见者、支配者、自在者、作者、化作者、优越者、创造者、主宰者、为已生未生之父者。彼等比我等殊胜，彼等可能知此等四大种，则：地界……乃至……风界，于何处灭尽。』

『卿等，然者，彼大梵天，今在何处耶？』

『比丘！我等实不知梵天于何处、从何、〔住〕何方？然者，比丘！〔梵天出〕现之兆相，则：光明生、光耀现者，梵天当出现。光明生、光耀现，此乃梵天出现之前兆也。』

八一

尔时，坚固！彼大梵天不久而出现。时，坚固！比丘往彼大梵天之处，至已，问大梵天曰：『卿！此等四大种，则：地界……乃至……风界，于何处灭尽耶？』

如是问时，坚固！彼大梵天答彼比丘曰：『比丘！我是梵天、大梵天、胜者、无能胜者、一切见者、支配者、自在者、作者、化作者、优越者、创造者、主宰者、已生未生者之父。』

八二

坚固！彼比丘再问梵天曰：『卿！我非问卿：「卿是梵天、大梵天、胜者、无能胜者、一切见者、支配者、自在者、作者、化作者、优越者、创造者、主宰者、已生未生之父耶？」卿！我是问卿：「此等四大种，即：地界……乃至……风界，于何处灭尽耶？」』

坚固！如是大梵天再答彼比丘曰：『比丘！我是梵天、大梵天、胜者、无能胜者、一切见者、支配者、自在者、作者、化作者、优越者、创造者、主宰者、已生未生之父。』

八三

坚固！彼比丘三度问彼大梵天曰：『卿！我非问卿：「卿是梵天、大梵天、胜者、无能胜者、一切见者、支配者、自在者、作者、化作者、优越者、创造者、主宰者、已生未生之父耶？」卿！我实问卿：「此等四大种，则：地界……乃至……风界，于何处灭尽耶？」』

其时，彼大梵天，捉比丘之腕退于一隅，语彼比丘曰：『比丘！我认为于此世界，梵众天：「于任何物，梵天无有不见；于任何物，梵天无有不知，于任何物，梵天无有不经验者。」是故，我于彼等面前不说明也。然，比丘！我实不知此等四大种，则：地界……乃至……风界，于何处灭尽耶？然，比丘！于此世界，不请问世尊，解答此问题而向他求索者是汝之过患、汝之过失也。比丘！汝宜往世尊之处，以询问此疑问，世尊为汝所说明者，汝当忆持之。』

八四

其时，坚固！彼比丘犹如力士之曲伸臂、伸曲臂，〔速〕消失于梵天之世界，现于我前。尔时，坚固！比丘敬礼我，坐于一面。坚固！坐于一面之彼比丘，如是〔问〕我曰：『世尊！此等四大种，则：地界、水界、火界、风界，于何处灭尽耶？』

八五

如是问时，坚固！我如是答彼比丘曰：『比丘！昔有航海商贾者，携视岸鸟乘舰，航行海洋，至不见陆地时彼等放视岸鸟，彼鸟飞往东方、飞往南方、飞往西方、飞往北方、飞往上方四维。若彼〔鸟〕发见任何之陆地，确实其飞去。不然者，彼〔鸟〕不能发见任何之陆地者，则飞还彼船。比丘！汝亦如是，寻求此问题之解说，往之梵天之世界不能得，只于回归我前。然者，比丘！汝不应如是询问：「世尊！此等四大种，则：地界、水界、火界、风界，于何处灭尽耶？」比丘，应如是问：

水、地、火、风于何处不坚住？长、短、细、麤、淨、不淨于何处不坚住？名与色于何处灭尽无餘耶？

有此解答：

不可见无量之识，于一切处捨弃。则于如是之处所，水、地、火、风不坚住。于此处，长、短、细、麤、淨、不淨亦然。于此处，名与色灭尽无餘。由识之灭，此〔一切〕之灭也。』」

世尊如是说已，长者坚固欢喜充满，欢喜〔世尊〕之所说。

一二　露遮经

一

如是我闻。一时，世尊与五百大比丘众俱，游行至拘萨罗国之娑罗提婆村。时，露遮婆罗门住此娑罗提村，乃人民熾盛，草、木〔繁茂〕、水〔甚便利，五〕穀丰裕之王领，依拘萨罗国王波斯匿所淨施拜领之地。

二

尔时，露遮婆罗门生如是恶见：「于此，沙门、婆罗门证知之善法，不从所证知之善法为他人宣说。是故，他人能为他人作何〔饶益〕乎？实如断故缚，更作其他之新缚，于是，我说此贪慾之恶法。是故，他人能为他人作何〔饶益〕乎？」

三

时，露遮婆罗门闻：「由释迦族出家之释子沙门瞿昙与五百大比丘众俱游行至拘罗国之娑罗婆提村。彼世尊瞿昙之名声上扬徧闻：『彼世尊是阿罗汉、等正觉、明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、佛、世尊也。』彼含括此天界、魔界、梵天界及此世界之沙门、婆罗门、天、人、众生等，自觉、自证宣说，彼说初善、中善、终善具文义之法，宣说圆满清淨之梵行。宜〔往〕见如是阿罗汉。」

四

尔时，露遮婆罗门告剃头师背西卡曰：「然，背西卡！詣沙门瞿昙之处，詣已，以我之言：『瞿昙！露遮婆罗门致问世尊之无病、无恼、气力如常、轻安而住否？』致问沙门瞿昙之无病、无恼、气力如常、轻安而住已，而如是言：『尊者瞿昙与比丘众俱，明日受露遮婆罗门之请食。』」

五

剃头师背西卡应诺露遮婆罗门：「唯然，尊者。」而詣世尊之处，敬礼世尊，坐于一面，坐于一面之背西卡，如是白世尊曰：

「世尊！露遮婆罗门，致问世尊之无病、无恼、气力如常、轻安而住耶？又如是言：『世尊与比丘众俱，明日受露遮婆罗门之请食。』」

〔尔时〕世尊默然受请。

六

时，剃头师背西卡，知世尊之应诺，从座起立，敬礼世尊，行右绕之礼，而到露遮婆罗门之处，至已，如是言露遮婆罗门曰：「然，尊者！我等以卿之言告世尊曰：『世尊！露遮婆罗门致问世尊之无病、无恼、气力如常、轻安而住。』又如是言：『世尊与比丘众俱，明日受露遮婆罗门之请食。』」

七

如是露遮婆罗门，翌日于自宅，备美味之嚼食、噉食已，告剃头师背西卡曰：「然，背西卡！詣沙门瞿昙之处言：『瞿昙！时至，食膳已备。』」

剃头师背西卡，应诺露遮婆罗门言：「唯然，尊者！」而詣世尊之处，敬礼世尊，坐于一面，坐于一面之剃头师白世尊曰：「世尊！时至，食膳已备。」时，世尊于晨早，着下衣，持上衣、鉢，与比丘众俱，往娑罗婆提村。

八

尔时，剃头师背西卡随世尊之后，而白世尊言：

「露遮婆罗门生如是恶见：『于此，沙门、婆罗门证知之善法，不从所证善法为他人宣说。是故，他人能为他人作何〔饶益〕乎？实如断故缚，更作其他之新缚，于是，我说此是贪慾之恶法，是故，他人能为他人能作何〔饶益〕乎？』愿世尊为露遮婆罗门，除此恶见。」

「背西卡！或如是，背西卡！或如是。」

九

尔时，世尊至露遮婆罗门住处，坐于所设之座。如是露遮婆罗门以美味之嚼食、噉食，亲手供养佛陀并比丘僧伽。世尊食已，手离鉢，行澡水已，时，露遮婆罗门，取一小座，坐于一面。世尊对坐于一面之婆罗门露遮曰：

「露遮汝真实生起：『沙门、婆罗门证知之善法，不从所证知之善法为他人宣说。是故，他人能为他人作何〔饶益〕乎？实如断故缚，更作其他之新缚，于是，我说此是贪慾之恶法。是故，他人能为他人作何〔饶益〕』之恶见耶？」

「瞿昙！唯然！」

一〇

「露遮！汝如何思惟耶？汝领住娑罗婆提村耶？」

「世尊！唯然。」

「然者，露遮！若有云：『露遮婆罗门领住娑罗婆提村，娑罗婆提村之生产，唯有露遮婆罗门独享用，不分与他人。』依汝生活之彼诸众，不成为障害否？」

「瞿昙！成为障害。」

「露遮！障害之作者，为彼等利益之恩惠者或非恩惠者耶？」

「瞿昙！不为彼等利益之恩惠者。」

「非利之恩惠者，于彼等现起慈心或现起害心否？」

「瞿昙！现起害心。」

「起害心是邪见或是正见耶？」

「瞿昙！是邪见也。」

「露遮！我说邪见者之〔生趣〕，地狱或畜生二道中一道也。

一一

露遮！汝如何思惟耶？拘萨罗国王波斯匿，领住迦尸及拘萨罗耶？」

「瞿昙！唯然。」

「然者，露遮！若有人言：『拘萨罗国王波斯匿，领住迦尸及拘萨罗，迦尸及拘萨罗之生产，唯拘萨罗国王波斯匿独为享用，不分与他人。』依拘萨罗国王波斯匿生活之汝等自己及他人，彼是作障害否？」

「瞿昙！是作障害者。」

「作障害者，于彼等利益之恩惠者或非恩惠者耶？」

「瞿昙！非利益之恩惠者。」

「非利益之恩惠者，于彼等现起慈心或现起害心耶？」

「瞿昙！现起害心。」

「现起害心者，是邪见或是正见耶？」

「瞿昙！是邪见。」

「露遮！我说邪见者之〔生趣〕，地狱或畜生二道中之道也。

一二

露遮！若有人云：『露遮婆罗门领住娑罗婆提村，娑罗婆提村之生产，唯露遮婆罗门独为享用，不与他人』者，是为依汝生活彼等之障害者，障害者则无利益恩惠者，无利益恩惠者，则现起害心，现起害心则是邪见。

一三

如是，露遮！言：『沙门、婆罗门证知善法，不从所证知之善法为他人宣说。是故，他人能为他人作何〔饶益〕乎？实如断故缚，更作其其他之新缚，于是，我说此为贪慾之恶法。是故，他人能为他人作何〔饶益〕乎？』如是语者，是障害彼等：依如来之教法、律而证预流果、证一来果、证不还果、证阿罗汉果之良家诸众，到达殊胜地位，以及积生天行之生天界诸人。作障害者，则无利益恩惠，无利益恩惠者，则现起害心，现起害心则是邪见。露遮！我说邪见者之生趣，于地狱、畜生之二道中之一道也。

一四

如是，露遮！若有人言：『拘萨罗国王波斯匿，领住迦尸、拘萨罗，迦尸及拘萨罗之生产，拘萨罗国王波斯匿当独享用，不分与他人。』如是言者则障害彼等：依拘萨罗国王波斯匿为生活汝自己及其他诸众。作障害者，则无利益恩惠；无利益恩惠者，则现起害心；现起害心则是邪见。

一五

如是，露遮！言：『沙门或婆罗门证知善法，不从所证善法为他人宣说，是故，他人能为他人作何〔饶益〕乎？实如断故缚，更作其他之新缚，于是，我说此是贪慾之恶法。是故，他人能为他人作〔饶益〕乎？』如是言者则障害彼等：依如来之教法、律而证预流果、证一来果、证不还果、证阿罗果之良家诸众，到达殊胜地位，以及积天行之生界诸人。作障害者，则无利益恩惠；无利益恩惠者，则现起害心；现起害心者，则是邪见。露遮！邪见者之生趣，我说地狱及畜生之二道中之一道也。

一六

露遮！世间有应责难之三师，凡责难如是师者，其责难是合于真实而无罪。三师者何耶？

露遮！于此有一师，彼虽出家修行，而未证得沙门果，则为弟子说法，言：『此是汝等之利益，此是汝等之幸福也。』弟子等不闻、不倾听彼言，不坚立般若，离师教而行〔自己〕之道。彼应如次受责难：『尊者出家修行，未证得沙门果，而为弟子说法，言：「此是汝等之利益，此是汝等之幸福。」弟子等不闻、不倾听彼言，不坚立般若，离师教而行〔自己〕之道。犹如热中于回身逃走女子，而拥抱背向之女子。如是作为我说此是贪慾之恶法。是故，他人能为他人作何〔饶益〕乎？』

露遮！此为世间应责难之第一师，其责难真实、无罪。

一七

露遮！于此，更有一师，彼虽出家修道，未证得沙门果而为弟子说法，言：『此是汝等之利益，此是汝等之幸福。』弟子等闻、倾听彼言，坚立般若，不离师教而行〔自己〕之道。彼应如次受责难：『尊者出家修道，未证得沙门果，而为弟子说法，言：「此是汝等之利益，此是汝等之幸福。」彼弟子等闻、倾听彼言，坚立般若，不离师教而行〔自己〕之道。犹如捨弃自己之田，而思去除他人田草。以说此是贪慾之恶法，是故，他人能为他人作何〔饶益〕乎？』

露遮！此为世间应责难之第二师。其责难彼师，是合于真实而无罪。

一八

露遮！于此，更有一师，彼出家修行，证得沙门果，而为弟子说法，言：『此是汝等之利益，此是汝等之幸福。』彼弟子等，不闻、不倾听彼言，不坚立般若，离师之教而行〔自己〕之道。彼应如是被责难：『尊者出家修道，证得沙门果，而为弟子说法，言：「此是汝等之利益，此是汝等之幸福。」弟子等不闻、不倾听彼言、不坚立般若，离师教而行〔自己〕之道。此犹如断故缚，而更作他之新缚，于是，说此是贪慾之恶法。是故，他人能为他人作何〔饶益〕乎？』

露遮！此为世间应责难之第三师。其责难彼师，是合于真实而无罪。

露遮！彼等三师，于世间应受责难，凡责难彼师，是合于真实而无罪。」

一九～五三

如是言时，露遮婆罗门白世尊言：

「然者，世间有不应责难之师耶？」

「露遮！世间有不应责难之师。」

「然者，瞿昙！于世间不应责难之师者，是如何〔之师〕耶？」

「露遮！今如来出现于世，是阿罗汉、等正觉、明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、佛、世尊也……乃至……〔广说如沙门果经四〇～七四节〕

五四

彼观察时，已捨离此等之五盖而生欢悦；已欢悦者，则生喜悦；怀喜悦者，身则轻安；身轻安者，则觉受乐；有觉受乐，心则入三昧。彼捨诸欲，远离不善法，有寻、有伺，由离生喜、乐，达初禪而住。彼实以离所生之喜、乐，浸润、周徧盈溢，充满其身。以离所生之喜、乐，无不普洽其全身。〔同经七五节〕。

五五

露遮！犹如熟练之助浴者或助浴者之弟子，撒洗粉于铜盆，以注水而搅绕，使浸湿而至周徧内外不渗出。露遮！以离所生之喜、乐，无不普洽其全身。〔同经七六节〕。

露遮！凡任何师，于其下之弟子，证得如是殊胜之果位者，其师于世间，为不应被责难之师。凡责难彼师者，其责难不合于真实而有罪。

五六～六一

露遮！更有比丘灭寻、伺，内心安静、心专一性，无寻、无伺，由定所生喜、乐，达第二禪……乃至……第三禪……乃至……第四禪而住。〔广说如沙门果经七七～八二节〕

露遮！凡任何师，于其下之弟子，证得如是殊胜之果位者，其师于世间，为不应被责难之师。凡责难彼师者，其责难不合真实而有罪。

六二

如是心寂静、纯淨、无烦恼，远离随烦恼，柔软、堪任、住立不动时，比丘之心倾注于智见。

露遮！凡任何师，于其下之弟子，证得如是殊胜之果位者，其师于世间，为不应被责难之师。凡责难彼师者，其责难不合真实而有罪。

六三～七五

……乃至……〔广说如沙门果经八四～九六节〕

七六～七七

如是心寂静、纯淨、无烦恼、远离随烦恼，柔软、堪任、住立不动时，比丘之心倾注于无漏智。彼如实证知：『此是苦』……乃至……证知……『……不更来此生。』〔同经九七～九八〕。

露遮！凡任何师，于其下之弟子，证得如是殊胜之果位者，其师于世间，为不应被责难之师。凡责难彼师者，其责难不合真实而有罪。」

七八

如是说时，露遮婆罗门白世尊言：「瞿昙！犹如有人正要堕入地狱者，则把捉其头髮，拉救起安立地上；如是正堕狱者，依世尊瞿昙救起安立地上也。微妙哉！瞿昙！微妙哉！瞿昙！犹如扶起倒者，揭露覆盖者，迷路者示之以道，暗中持来油灯，使有眼者见诸物。世尊瞿昙！以种种方便宣示法。我今归依世尊瞿昙、法及比丘僧。愿世尊瞿昙！摄受我自今以后至命终，归依为优婆塞。」

一三　三明经

一

如是我闻。一时，世尊游化拘萨罗国，与五百大比丘众俱，至拘萨罗国婆罗门村之摩那沙加达，住于村北阿致罗筏底河边之菴罗林。

二

此时，摩那沙加达村，住有众多有名之富裕诸婆罗门。如商伽婆罗门、多梨车婆罗门、沸伽罗娑罗婆罗门、生漏婆罗门、忉提耶婆罗门，及其他有名富裕之婆罗门等。

三

时，有婆悉咤及跋罗陀皤闍，正于步行思惟，而起正道与邪道之论议。

四

婆悉咤青年曰：「此是正道、此道是真实，欲解脱者行此道，则得与梵天合一。此乃沸伽罗娑罗婆罗门之所说。」

五

跋罗陀皤闍青年曰：「此是正道，此道是真实，欲解脱者行此道，则得与梵天合一。此是多梨车婆罗门之所说。」

六

婆悉咤青年，不能说服跋罗陀皤闍青年，跋罗陀皤闍青年，亦不能说服婆悉咤青年。

七

此时，婆悉咤青年言跋罗陀皤闍青年曰：

「跋罗陀皤闍！由释迦族出家之释子沙门瞿昙，〔今〕住摩那沙加达村北阿致罗筏底河边之菴罗林。彼世尊瞿昙，徧布美好名称：『彼世尊是阿罗汉、等正觉、明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、佛陀、世尊。』跋罗陀皤闍！我等詣沙门瞿昙之处，以此义问沙门瞿昙。沙门瞿昙对我等之所说，我等则如是受持。」

跋罗陀皤闍青年答婆悉咤青年曰：「唯然。」

八

于是，婆悉咤青年与跋罗陀皤闍青年，詣世尊之处。詣已，敬礼世尊，与世尊共相致意，交换可忆念之语后，坐于一面，坐一面已，婆悉咤青年白世尊曰：

「瞿昙！今我等步行思惟，起正道与邪道之议论。我如是说：『此是正道，此道是真实，欲解脱者行此道，则得与梵天合一。此乃沸伽罗娑罗婆罗门之所说。』又跋罗陀皤闍如是言：『此是正道，此道是真实，欲解脱者行此道，则得与梵天合一。此乃多梨车婆罗门之所说。』瞿昙！于此，如是争论、异议，各执所说。」

九

「婆悉咤！汝今如是言：『此是正道，此道是真实，欲解脱者行此道，则得与梵天合一。此乃沸伽罗娑罗婆罗门之所说。』又跋罗陀皤闍青年如是言：『此是正道，此道是真正，欲解脱者行此道，则得与梵天合一。此乃多梨车婆罗门之所说。』然者，婆悉咤！汝等对何而起争论、异议、异说耶？」

一〇

「尊，瞿昙！实是对于正道与邪道之议论。尊，瞿昙！凡所有之婆罗门，〔例如〕：阿达利耶婆罗门、提提利耶婆罗门、旃都伽婆罗门、旃达瓦婆罗门、梵行婆罗门说种种道，但求解脱之婆罗门等，各行此等之道，能得与梵天合一否？

尊，瞿昙！例如附近村、里或乡、镇有多道，但此等皆会集于村、里。如是，尊，瞿昙！实凡婆罗门等，〔例如：〕阿达利耶婆罗门、提提梨耶婆罗门、旃都伽婆罗门、旃达瓦婆罗门、梵行婆罗门说种种道，但欲解脱者，各自行此等之道，能否与梵天合一耶？」

一一

「婆悉咤！汝言：『彼等〔种种道〕，能得解脱，而与梵天合一否？』」

「尊，瞿昙！我说：『彼等〔种种道〕，能得解脱，而与梵天合一。』」

「婆悉咤！汝言：『彼等〔种种道〕，能得解脱，而与梵天合一否？』」

「尊，瞿昙！我说：『彼等〔种种道〕，能得解脱，而与梵天合一。』」

「婆悉咤！汝说：『彼等〔种种道〕，能得解脱，而与梵天合一否？』」

「尊，瞿昙！我说：『彼等〔种种道〕，能得解脱，而与梵天合一。』」

一二

「然者，婆悉咤！通达三明之诸婆罗门中，有何婆罗门亲见彼梵天否？」

「尊，瞿昙！不！实无其人。」

「然者，婆悉咤！通达三明之诸婆罗门之师中，有何一位亲见彼梵天否？」

「尊，瞿昙！不！实无其人。」

「然者，婆悉咤！通达三明之诸婆罗门，师之师中，有何一位亲见彼梵天否？」

「尊，瞿昙！不！实无其人。」

「然者，婆悉咤！通达三明之诸婆罗门中，溯至七代先师，有何一位亲见梵天否？」

「尊，瞿昙！不！实无其人。」

一三

「然者，婆悉咤！于通达三明之诸婆罗门中，有创造咒文、讚歌之古仙人。今之三明婆罗门，唯依此等古仙人遗下之咒文、讚歌而读诵、歌咏而已。如是，例如：阿咤摩、婆摩、婆摩提婆、毘婆审咤、耶婆提伽、鸯耆罗、跋罗陀皤闍、婆悉咤、迦叶、婆咎等古仙人，如次说：『我等知此，我等见此：梵天之所在，梵天之来处，梵天之去处耶？』」

「尊，瞿昙！无如是说。」

一四

「婆悉咤！如是三明诸婆罗门，无有一婆罗门亲见彼梵天；又，三明诸婆罗门之师中，无有一婆罗门亲见彼梵天；又，三明诸婆罗门，师之师中，无有一亲见彼梵天；诸三明婆罗门，溯至七代之先师，无有一亲见梵天者。

实于三明之诸婆罗门中，有创造咒文、讚歌之古仙人。今之三明婆罗门，唯依此古仙人遗下之咒文、讚歌而读诵、歌咏而已。如是，例如：阿咤摩、婆摩、婆摩提婆、毘婆审咤、耶婆提伽、鸯耆罗、跋罗陀皤闍、婆悉咤、迦叶、婆咎等古仙人，未曾如次言：『我等知此，我等见此：梵天之所在，梵天之来处，梵天之去处。』

然，彼等三明诸婆罗门，实如次言：『我等所不知，我所不见，我等教示与之共住之道，〔称〕此是正道，此道是真实，欲解脱者行此道，得与梵天合一。』

婆悉咤！汝如何思惟耶？实既如是，三明诸婆罗门等之所说，非成为无意义之言耶？」

「尊，瞿昙！实然。实既如是，三明诸婆罗门等之所说，实为无意义也。」

一五

「婆悉咤！彼等三明诸婆罗门等，不自知、不自见证，而教之与梵天合一之道，〔而言：〕『此实正道，此是真实，欲解脱者行此道，能得与梵天合一。』实无理由也。

婆悉咤！犹如顺次排列相连之盲人，最初者不见，中者亦不见，最后者亦不见。婆悉咤！我认为如是三明诸婆罗门之所说，正如盲人成列〔相连〕，最前者不见，中者亦不见，最后者亦不见。彼等三明诸婆罗门之所说，实是可笑、唯名无实、虚妄不真也。

一六

婆悉咤！此，汝如何思惟耶？三明诸婆罗门等，能见日、月，其他众人亦然。然而合掌向日、月上昇、沉下处，祈祷、讚叹、礼拜耶？」

「尊，瞿昙！实然，三明诸婆罗门等，能见日、月，其他之众人亦然。然而合掌向日、月上昇、沉下处，祈祷、讚叹、礼拜也。」

一七

「婆悉咤！此，汝如何思惟耶？三明诸婆罗门等，见彼日、月，其他众人亦然。然而合掌向日、月上昇、沉下处，祈祷、讚叹、礼拜。而彼等教示与日、月合一之道，得如是言：『此是正道，此道是真实，欲解脱者行此道，能得与日、月合一耶？』」

「尊，瞿昙！不！实不得如是言也。」

一八

「婆悉咤！三明诸婆罗门等，见彼日、月，其他众人亦然。然而合掌向日、月上昇、沉下处祈祷、讚叹、礼拜，而彼等〔三明婆罗门〕不能教示与之日、月合一之道，如次曰：『此是正道，此道是真实，欲解脱者行此道，得与日、月合一。』然，依如是，三明诸婆罗门，无任何一位，亲见彼梵天者；又，依如是，三明诸婆罗门之师，无有一亲见梵天者；又，依如是，三明诸婆罗门，师中之师，无有一亲见梵天者；又，依如是，溯至三明诸婆罗门之七代先师，无有一亲见梵天者；然而三明诸婆罗门中，有创造咒文、讚歌之古仙人。今之三明诸婆罗门，唯依此等古仙人遗下之咒文、讚歌而读诵、歌咏而已。例如：阿咤摩、婆摩、婆摩提婆、毘婆审咤、耶摩提伽、鸯耆罗、跋罗陀皤闍、婆悉咤、迦叶、婆咎——之古仙人，不曾如是言：『我等知此，我等见此——梵天之所在，梵天之来处，梵天之去处。』然而彼等三明诸婆罗门，实如是言：『我等所不知，我等所不见，然我等教示之与梵天合一之道，〔曰：〕此实正道，此道是真实，欲解脱者行此道，得与梵天合一。』

婆悉咤！此，汝如何思惟耶？实既如是，三明诸婆罗门之所说，非成为无意义耶？」

「尊，瞿昙！实然。如是三明诸婆罗门之所说，实无意义也。」

「婆悉咤！然，如是三明诸婆罗门，所不知、所不见，彼等教示〔与梵天〕合一之道，〔曰：〕『此是正道，此道是真实。欲解脱者行此道，得与梵天合一。』实无如是之理由也。

一九

婆悉咤！犹如有人言：『于此国内，我爱彼、我求彼国之第一美女。』其时，有问彼曰：『噫！男士！汝求、汝爱彼国之第一美女，汝知彼国之第一美女是刹帝利、婆罗门、吠舍或首陀罗中之属何种姓之女子耶？』

彼被如是问，而答：『我不知也。』诸人又问彼：『噫！男士！汝爱、汝求彼国之第一美女，汝知其美女之名及种姓耶？其〔身〕是高或矮耶？其色是黑或黑褐或是金黄色耶？又，其住何村、里、乡、镇、都市耶？』

其时，彼被如是问，而答：『我不知也。』诸人更问彼：『噫！男士！汝不知、不见而求、爱彼耶？』彼被如是问，而答：『然也。』

婆悉咤！此，汝如何思惟耶？如是彼男士之所说，实为无意义耶？」

「然，尊，瞿昙！如是彼男士之所说，实是无意义也。」

二〇

「婆悉咤！如是汝所说，三明诸婆罗门，实无有一亲见梵天者；又，汝所说三明诸婆罗门等之师，亦无有一亲见梵天者；又，汝所说三明诸婆罗门，师中之师，亦无有一亲见梵天者；又，汝所说三明诸婆罗门，溯至七代先师，亦无有一亲见梵天者。又，汝所说三明诸婆罗门中，有创造咒文、讚歌之古仙人，今之三明诸婆罗门等，唯依此等古仙人遗下之咒文、讚歌而读诵、歌咏而已。例如：阿咤摩、婆摩、婆摩提婆、毘婆审咤、耶摩提伽、鸯耆罗、跋罗陀皤闍、婆悉咤、迦叶、婆咎等之古仙人，不如是言：『我等知此，我等见此：梵天之所在，梵天之来处，梵天之去处。』然，彼等三明诸婆罗门，实如是言：『我等不知此，我等不见此，而我等教示与之共住之道，〔言：〕此是正道，此道是真实。欲解脱者行此道，得与梵天合一。』婆悉咤！此，汝如何思惟耶？如是三明诸婆罗门之所说，非成为无意义耶？」

「尊，瞿昙！实然，如是三明诸婆罗门之所说，实无意义也。」

「然，婆悉咤！彼等三明诸婆罗门，所不知、所不见，彼等教示与之合一之道。言：『此是正道，此道是真实。欲解脱者行此道，得与梵天合一。』无如是之理由也。

二一

婆悉咤！犹如有人，为于登四衢道之高楼而作楷梯。众人问彼曰：『噫！男士！汝为登高楼而作楷梯。知其高楼是在东、南、西、北之何方耶？其高楼是高、矮或中耶？』

如是被问时，彼答：『不，我实不知。』众人更问曰：『噫！男士！汝不知、不见〔高楼〕，而为登高楼以作楷梯耶？』

如是被问时，彼答：『实然，不知、不见。』

婆悉咤！此，汝如何思惟耶？如是男士之所说，实为无意义耶？」

「尊，瞿昙！然，如是其男士之所说，实是无意义也。」

二二

「婆悉咤！如是，如汝所说，三明诸婆罗门，实无有一亲见梵天者；又，汝所说三明诸婆罗门等之师，亦无有一亲见梵天者；又，汝所说三明诸婆罗门，师中之师无有一亲见梵天者；又，汝所说三明诸婆罗门，溯至七代先师，亦无有一亲见梵天者。又，汝所说三明诸婆罗门中，有创造咒文、讚歌之古仙人，今之三明诸婆罗门等，唯依此等古仙人遗下之咒文、讚歌而读诵、歌咏而已。例如：阿咤摩、婆摩、婆摩提婆、毘婆审咤、耶摩提伽、鸯耆罗、跋罗陀皤闍、婆悉咤、迦叶、婆咎等之古仙人，无如是言：『我等知此，我等见此：梵天之所在，梵天之来处，梵天之去处。』然，彼等三明诸婆罗门，实如是言：『我等不知此，我等不见此，而教示之与共住之道，〔言：〕此是正道，此道是真实。欲解脱者行此道，得与梵天合一。』婆悉咤！此，汝如何思惟耶？如是三明诸婆罗门之所说，非成为无意义耶？」

「尊，瞿昙！实然，如是三明诸婆罗门之所说，实无意义也。」

二三

「然，婆悉咤！彼等三明诸婆罗门，所不知、所不见，彼等教示与之合一之道。言：『此是正道，此道是真实。欲解脱者行此道，得与梵天合一。』实无如是之理由也。」

二四

「婆悉咤！犹如此阿致罗筏底河之水量增至河岸，乌来得以饮水。此时，有一男士于彼岸有用务，欲往彼岸而眺望彼方，彼男士立此岸而向彼岸喊言：『彼岸！请来靠此岸，彼岸！来靠此方。』

婆悉咤！此，汝如何思惟耶？因彼男士之呼喊、恳请、祈求，彼岸能靠来此岸否？」

「尊，瞿昙！不可能靠来。」

二五

「如是，婆悉咤！三明诸婆罗门等，捨得称为婆罗门之因法行，而执持行非婆罗门之因法。而作如是言：『我等招请因陀罗；我等招请苏摩；我等招请婆留那；我等招请伊沙那；我等招请生主；我等招请梵天；我等招请摩醯提；我等招请夜摩。』

婆悉咤！实彼等三明诸婆罗门等，捨得称为婆罗门之因法行，而执持行非婆罗门之因法，由招请、恳求、希望或欢乐故，于身灭死后，成为与梵天合一者，实无如是之理由。

二六

婆悉咤！犹如此阿致罗筏底河之水量增至河岸，乌来得以饮水。此时，有一男士于彼岸有用务，欲往彼岸而眺彼方。然彼男士却在此岸，以强固之锁、牢固结缚其腕。

婆悉咤！此，汝如何思惟耶？其男士得由阿致罗筏底河之此岸而到达彼岸耶？」

「尊，瞿昙！不得到达。」

二七

「复次，婆悉咤！如是此等之五欲分，于圣律，被称为『拘锁』、被称为『繫缚』。何者为五？依眼所感觉之诸色，引生可欲、可乐、可意而贪着；依耳所感觉之诸声……乃至……依鼻所感觉之诸香……乃至……依舌所感觉之诸味……乃至……依身所感觉之诸触，引生可欲、可乐、可意而贪着。婆悉咤！实此等之五欲，于圣律，被称为『拘锁』、被称为『繫缚』。

婆悉咤！三明诸婆罗门等，实执着此等之五欲，被此等所繫缚、迷惑，不见其过患，对此自在之智慧，满足而受用。

二八

婆悉咤！彼等三明诸婆罗门等，实捨得称婆罗门之因法行，而执持行非婆罗门之因法。执着五欲，被此等所繫缚、迷惑，不见其过患，对此无自在之智慧，满足而受用。因此，彼等身灭死后，得与梵天合一，实无如是之理由也。

二九

婆悉咤！犹如此阿致罗筏底河之水量增至河岸，乌来得以饮水。此时，有一男士于彼岸有用务，欲往彼岸而眺望彼方。彼男士却在此岸，盖覆彼头及全身而横卧。

婆悉咤！此，汝如何思惟耶？其男士得由阿致罗筏底河之此岸而到达彼岸耶？」

「尊，瞿昙！不然。」

三〇

「婆悉咤！如是此等之五盖，于圣律，被称为『诸障』、被称为『诸盖』、被称为『妨害』、被称为『障碍』。何者为五？贪欲、瞋恚、睡眠、掉悔、疑是也。

婆悉咤！此等五盖，于圣律，被称为『诸障』、被称为『诸盖』、被称为『妨害』、被称为『障碍』。

婆悉咤！三明诸婆罗门等，实捨得称婆罗门之因法行，而执持行非婆罗门之因法，三明婆罗门等，被此五盖，所障、所遮、所妨、所碍。彼等身灭死后，得与梵天合一，实无如是之理由。

三一

婆悉咤！此，汝如何思惟耶？汝曾闻诸婆罗门之长老、耆宿、于师师相承中、言说时之任何所说耶？梵天是爱着或无爱着耶？」

「尊，瞿昙！无爱着。」

「有怨心或无怨心耶？」

「尊，瞿昙！无怨心。」

「有瞋心或无瞋心耶？」

「尊，瞿昙！无瞋心。」

「有恨心或无恨心耶？」

「尊，瞿昙！无恨心。」

「自在或非自在耶？」

「尊，瞿昙！自在。」

三二

「婆悉咤！此，汝如何思惟耶？诸婆罗门有爱着或无爱着耶？」

「尊，瞿昙！有爱着。」

「有怨心或无怨心耶？」

「尊，瞿昙！有怨心。」

「有瞋心或无瞋心耶？」

「尊，瞿昙！有瞋心。」

「有恨心或无恨心耶？」

「尊，瞿昙！有恨心。」

「自在或非自在耶？」

「尊，瞿昙！非自在。」

三三

「如是，婆悉咤！三明婆罗门等有爱着，梵天无爱着：三明婆罗门等有爱着，尚可得与无爱着之梵天合一耶？」

「尊，瞿昙！不然。」

三四

「善哉！婆悉咤！彼等有爱着之三明婆罗门等，身灭死后，得与无爱着之梵天合一，实无如是之理由。

三五

如是，婆悉咤！三明婆罗门等，实有怨心，梵天无怨心……乃至……三明婆罗门等有瞋心，梵天无瞋心……乃至……三明婆罗门等不自在，梵天是自在，非自在之三明婆罗门等，尚得与自在之梵天合一耶？」

「尊，瞿昙！不然。」

三六

「善哉！婆悉咤！彼不自在之三明婆罗门等，身灭死后，得与自在之梵天合一，实无如是之理由。

婆悉咤！于此，三明婆罗门等，以邪道为正道而亲近，则身下沉，身下沉时，遂至沮丧。彼等想以渡乾燥之地，如渡河之渡也。是故，三明婆罗门等之〔三明〕，亦等于『三明沙漠』，亦同于『三明丛林』，亦如于『三明灾厄』也。」

三七

如是说已，婆悉咤白世尊言：

「尊，瞿昙！我曾闻：『沙门瞿昙知与梵天合一之道。』」

「婆悉咤！此，汝如何思惟耶？摩那沙加达村，由此是近或远耶？」

「尊，瞿昙！摩那沙加达村，由此是近而非远。」

「婆悉咤！此，汝如何思惟耶？于此有一人，出生、生长于摩那沙加达村，有人向此未曾离开摩那沙加达村者，问往摩那沙加达村之道路。婆悉咤！彼出生、生长于摩那沙加达村者，被问往摩那沙加达村之道路，可能躊躇或困惑耶？」

「尊，瞿昙！不然。何以故，尊，瞿昙！出生、生长于此摩那沙加达村者，皆善知达摩那沙加达村之道路故。」

三八

「婆悉咤！彼出生、生长于摩那沙加达村，有人向彼问往摩那沙加达村之道路时，则无有躊躇、困惑；然，问如来有关达梵天界之道，如来当无躊躇、困惑也。婆悉咤！我知梵天、知梵天界及达梵界之道。我知达梵界，如出生于彼处者。」

三九

如是言时，婆悉咤青年白世尊曰：

「尊，瞿昙！我曾闻：『沙门瞿昙知得与梵天合一之道。』善哉！世尊瞿昙，为我等，教示得与梵天合一之道，以拔济婆罗门族。」

「婆悉咤！然者，諦听，善忆念之，我当说。」

婆悉咤青年应诺世尊：「尊师，如是」。世尊曰：

四〇

「婆悉咤！今，如来出现于世，为阿罗汉、等正觉、明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、佛陀、世尊是。彼自证知、证悟已，对此含括天界、魔界、梵天界，及此世界之沙门、婆罗门、天、人众生等开示宣说。如来宣示有义、有文、初善、中善、后善具足之教法，教示无比圆满清淨之梵行。〔参照沙门果经四〇节〕

四一

有长者或长者子，或出生其族姓者，听闻如来之教法；闻法已，对如来获得信仰。彼获得信仰而深虑：『居俗家多障碍、是尘道；出家之生活是自在。此完全清淨、如琢磨螺鈿光耀之梵行，居俗家者，不容易实行此梵行。然，我剃除鬚髮，着袈裟衣，出家成为无家者。』〔参照沙门果经四一节〕

四二

如是，出家沙门者，依波罗提木叉防护具足而住、精勤正行、见微罪亦生怖畏，于诸学处受持而学习。具足清淨之身、语业，活命清淨，具足戒行，守护诸根门，具足正念、正知而住。〔参照同经四二节〕

四三～七五

婆悉咤！比丘如何为戒具足耶？婆悉咤！于此，有比丘捨杀生、离杀生……乃至……由离生喜乐，心得三昧……乃至……无不普洽其全身。〔同经四三～七五节之广说〕。

七六

彼〔比丘〕以慈心，徧满一方而住。如是，第二方、第三方、第四方，如是上、下、横、一切处，週徧全世界，以慈心广大无边，无怨、无瞋，徧满而住。

七七

复次，婆悉咤！如强力之吹法螺者，容易响闻四方，婆悉咤！实依如是修习慈心解脱，凡欲界所作业，则无残餘。婆悉咤！其时，此实得与梵天合一之道。

七八

婆悉咤！比丘以悲心而住……乃至……喜心而住……乃至……捨心徧满一方而住。如是，第二方、第三方、第四方，如是上、下、横、一切处，週徧全世界，以捨心广大无边，无怨、无瞋，徧满而住。

七九

婆悉咤！如强力之吹法螺者，容易响闻四方，婆悉咤！实依如是修习捨心解脱，凡欲所作业，则无残餘。婆悉咤！其时，此实得与梵天合一之道。

八〇

婆悉咤！此，汝如何思惟耶？如是住之比丘，有爱着或无爱着耶？」

「尊，瞿昙！无爱着。」

「有怨心或无怨心耶？」

「尊，瞿昙，无怨心。」

「有瞋心或无瞋心耶？」

「尊，瞿昙！无瞋心。」

「有恨心或无恨心耶？」

「尊，瞿昙！无恨心。」

「自在或非自在耶？」

「尊，瞿昙！自在也。」

八一

「婆悉咤！如是，比丘无爱着，梵天亦无爱着；无爱着之比丘，与无爱着之梵天，得与合一而住耶？」

「尊，瞿昙！然也。」

「善哉！婆悉咤！然者，无爱着之比丘，身灭死后，得与无爱着之梵天合一，实有如是之理由。

如是，婆悉咤！比丘无怨心，梵天亦无怨心……乃至……比丘无瞋心，梵天亦无瞋心……乃至……比丘无恨心，梵天亦无恨心，比丘自在，梵天亦自在；自在之比丘，与自在之梵天，得与合一而住耶？」

「尊，瞿昙！然也。」

「善哉！婆悉咤！然者，自在之比丘，身灭死后，得与自在之梵天合一。有如是之理由。」

八二

婆悉咤青年及跋罗陀皤闍，闻此已，白世尊曰：

「伟哉！尊，瞿昙！伟哉！尊，瞿昙！尊瞿昙！以种种方便说法，犹如扶起倒者、显露被覆者、引导迷路者、如暗中持来油灯，使具眼者见诸物。我今归依尊瞿昙、归依法及比丘僧。愿世尊摄受我等，从今日以至命终，归依为优婆塞。」

一四　大本经

第一　诵品

一

如是我闻。一时，世尊住舍卫国祗树给孤独园之花林窟。尔时，众多之比丘由乞食、食后归来，会集坐于花林圆堂，生起前生繫属之法谈：「前生之宿住如是，前生之宿住如是。」

二

世尊以超人清淨之天耳，闻彼等诸比丘之论议，于此，世尊则从座起，往花林圆堂，至已，坐于所设之座；坐已，世尊告诸比丘曰：「诸比丘！今为何言谈而集坐？为何相互言谈未了耶？」

如是言时，诸比丘白世尊曰：「世尊！我等由乞食、食后归来，会集坐于花林圆堂，生起前生繫属之法谈：『前生之宿住如是，前生之宿住如是。』世尊！此相互言谈未终了，其时世尊来临。」

三

「诸比丘！汝等欲闻前生繫属之法说耶？」

「请世尊说前生繫属之法说，是适时，善逝！是适时。我等凡闻世尊之所说，则善受持之。」

「诸比丘！然者！諦听，善思念之，我当说。」

诸比丘应诺世尊曰：「世尊，唯然！」世尊如是曰：

四

「诸比丘！从今九十一劫以前，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者出现于世。诸比丘！从今三十一劫以前，尸弃世尊、阿罗汉、等正觉者出现于世。诸比丘！于彼三十一劫中，毘舍婆世尊、阿罗汉、等正觉者出现于世。诸比丘！于此贤劫，拘楼孙世尊、阿罗汉、等正觉者出现于世。诸比丘！于此贤劫，拘那含世尊、阿罗汉、等正觉者出现于世。诸比丘！于此贤劫，迦叶世尊、阿罗汉、等正觉者出现于世。诸比丘！于此贤劫，今我阿罗汉、等正觉者出现于世。

五

诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，是刹帝利种、出生刹帝利族。诸比丘！尸弃世尊、阿罗汉、等正觉者，是刹帝利种、出生刹帝利族。诸比丘！毘舍婆世尊、阿罗汉、等正觉者，是刹帝利种、出生刹帝利族。诸比丘！拘楼孙世尊、阿罗汉、等正觉者，是刹帝利种、出生刹帝利族。诸比丘！拘那含世尊、阿罗汉、等正觉者，是刹帝利种、出生刹帝利族。诸比丘！迦叶世尊、阿罗汉、等正觉者，是刹帝利种、出生刹帝利族。诸比丘！今，我阿罗汉、等正觉者，是刹帝利种、出生刹帝利族。

六

诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之姓是憍陈若。诸比丘！尸弃世尊、阿罗汉、等正觉者之姓是憍陈若。诸比丘！毘舍婆世尊、阿罗汉、等正觉者之姓是憍陈若。诸比丘！拘楼孙世尊、阿罗汉、等正觉者之姓是迦叶。诸比丘！拘那含世尊、阿罗汉、等正觉者之姓是迦叶。诸比丘！迦叶世尊、阿罗汉、等正觉者之姓是迦叶。诸比丘！今，我阿罗汉、等正觉者之姓是瞿昙也。

七

诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之寿量是八万岁。诸比丘！尸弃世尊、阿罗汉、等正觉者之寿量是七万岁。诸比丘！毘舍婆世尊、阿罗汉、等正觉者之寿量是六万岁。诸比丘！毘舍婆世尊、阿罗汉、等正觉者之寿量是四万岁。诸比丘！拘那含世尊、阿罗汉、等正觉者之寿量是三万岁。诸比丘！迦叶世尊、阿罗汉、等正觉者之寿是二万岁。诸比丘！今我之寿量短、少、轻微，长久为百岁，或比此稍多而已。

八

诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者是于波波罗树下成正觉。诸比丘！尸弃世尊、阿罗汉、等正觉者是于分陀利树下成正觉。诸比丘！毘舍婆世尊、阿罗汉、等正觉者是于娑罗树下成正觉。诸比丘！拘楼孙世尊、阿罗汉、等正觉者是于尸利沙树下成正觉。诸比丘！拘那含世尊、阿罗汉、等正觉者是于乌暂婆罗树下成正觉。诸比丘！迦叶世尊、阿罗汉、等正觉者是于尼拘律陀树下成正觉。诸比丘！今我阿罗汉、等正觉者是于鉢多树下成正觉。

九

诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者有二弟子名騫荼、提舍，为第一两贤者。诸比丘！尸弃世尊、阿罗汉、等正觉者有二弟子名阿毘浮、三婆婆，为第一两贤者。诸比丘！毘舍婆世尊、阿罗汉、等正觉者有二弟子名扶游、鬱多摩，为第一两贤者。诸比丘！拘楼孙世尊、阿罗汉、等正觉者有二弟子名毘楼、萨尼，为第一两贤者。诸比丘！拘那含世尊、阿罗汉、等正觉者有二弟李名舒槃那、鬱多楼，为第一两贤者。诸比丘！迦叶世尊、阿罗汉、等正觉者有二弟子名提舍、婆罗婆，为第一两贤者。诸比丘！今我有二弟子名舍利弗、目犍连，为第一两贤者。

一〇

诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，有三次僧众之集会：一次僧众之集会有六百八十万比丘众；一次僧众之集会有十万比丘众；一次僧众之集会有八万比丘众。诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，此三次僧众之集会，皆是漏尽者。

诸比丘！尸弃世尊、阿罗汉、等正觉者，有三次僧众之集会：一次僧众之集会有十万比丘众；一次僧众之集会有八万比丘众；一次僧众之集会有七万比丘众。诸比丘！尸弃世尊、阿罗汉、等正觉者，此三次僧众之集会，皆是漏尽者。

诸比丘！毘舍婆世尊、阿罗汉、等正觉者，有三次僧众之集会：一次僧众之集会有八万比丘众；一次僧众之集会有七万比丘众；一次僧众之集会有六万比丘众；诸比丘！毘舍婆世尊、阿罗汉、等正觉者，此三次僧众之集会，皆是漏尽者。

诸比丘！拘楼孙世尊、阿罗汉、等正觉者，有一次僧众之集会，一次僧众之集会，有四万比丘众。诸比丘！拘楼孙世尊、阿罗汉、等正觉者，此一次僧众之集会，皆是漏尽者。

诸比丘！拘那含世尊、阿罗汉、等正觉者，有一次僧众之集会，一次僧众之集会，有三万比丘众。诸比丘！拘那含世尊、阿罗汉、等正觉者，此一次僧众之集会，皆是漏尽者。

诸比丘！迦叶世尊、阿罗汉、等正觉者，有一次僧众之集会，一次僧众之集会，有二万比丘众。诸比丘！迦叶世尊、阿罗汉、等正觉者，此一次僧众之集会，皆是漏尽者。

诸比丘！今我有一次僧众之集会，有一千二百五十比丘众，诸比丘！我此一次僧众之集会，皆是漏尽者。

一一

诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者有一名谓无忧之随侍比丘，为第一常随侍者。诸比丘！尸弃世尊、阿罗汉、等正觉者有一名谓忍行之随侍比丘，为第一常随侍者。诸比丘！毘舍婆世尊、阿罗汉、等正觉者有一名谓寂灭之随侍比丘，为第一常随侍者。诸比丘！拘楼孙世尊、阿罗汉、等正觉者有一名谓善觉之随侍比丘，为第一常随侍者。诸比丘！拘那含世尊、阿罗汉、等正觉者有一名谓安和之随侍比丘，为第一常随侍者。诸比丘！迦叶世尊、阿罗汉、等正觉者有一名谓善友之随侍比丘，为第一常随侍者。今我有阿难之随侍比丘，为第一常随侍者。

一二

诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之父，名谓槃头王，母名谓槃头婆提王妃为生母；槃头王之王都，名谓槃头婆提城。

诸比丘！尸弃世尊、阿罗汉、等正觉者之父，名谓明相王，母名谓光耀王妃为生母；明相王之王都，名谓明相城。

诸比丘！毘舍婆世尊、阿罗汉、等正觉者之父，名谓善灯王，母名谓称戒王妃为生母；善灯王之王都，名谓无喻城。

诸比丘！拘楼孙世尊、阿罗汉、等正觉者之父，名谓祀得婆罗门，母名谓善枝婆罗门女为生母；诸比丘！其时，有王名谓安和，安和王之王都，名谓安和城。

诸比丘！拘那含世尊、阿罗汉、等正觉者之父，名谓大德婆罗门，母名谓善胜婆罗门女为生母；诸比丘！其时，有王名谓清淨，清淨王之王都，名谓清淨城。

诸比丘！迦叶世尊、阿罗汉、等正觉者之父，名谓梵施婆罗门，母名谓财主婆罗门女为生母；诸比丘！其时，有王名谓汲毘，汲毘王之王都，名谓波罗捺城。

诸比丘！今我父名谓淨饭王，母名谓大清淨妙王妃为生母；〔淨饭王之〕王都，名谓迦毘罗城。」

世尊如是说。说已，善逝则从座起而入精舍。

一三

然，世尊入去不久，彼比丘之间生起此相互之言谈：

「友！如来有大神力、大威力是稀有、未曾有哉！如来实对已般涅槃、断障害、断道、终止轮迴、渡一切苦之过去诸佛，能忆念如是之种姓，忆念如是名、如是姓、如是寿量、如是有双弟子、如是僧众之集会。而言：『彼世尊等为如是生，彼世尊等为如是名、如是姓、如是戒、如是法、如是慧、如是修行、如是解脱。』

友！如何思惟耶？如来实自善知法界，由于善知法界，是故如来对已般涅槃、断障害、断道、终止轮迴、渡一切苦之过去诸佛，能忆念如是之种姓，忆念如是名、如是性、如是寿量、如是有双弟子、如是僧众之集会。而言：『彼世尊等为如是生，彼世尊等为如是名、如是姓、如是戒、如是法、如是慧、如是修行、如是解脱也。』

或由诸神向如来告是义；是故如来对已般涅槃、断障害、断道、终止轮迴、渡一切苦之过去诸佛，能忆念如是种姓、如是名、如是姓、如是寿量、如是双弟子、如是僧众之集会。而言：『彼世尊等为如是生，彼世尊等为如是名、如是姓、如是戒、如是法、如是慧、如是修行、如是解脱也。』」

如是，彼比丘等，此相互之言谈未终了。

一四

尔时，世尊于日暮，从静处起，往花林圆堂，往已，坐于所设之座、坐已、世尊告诸比丘曰：

「诸比丘！今为何言谈而集坐、又为何相互之言谈未终了耶？」

如是说时，彼诸比丘白世尊曰：

「世尊！世尊入去不久，我等相互生起言谈：『友！如来有大神力、大威力是稀有、未曾有哉！如来实对已般涅槃、断障害、断道、终止轮迴、渡一切苦之过去诸佛，能忆念如是种姓、如是名、如是姓、如是寿量、如是双弟子、如是僧众之集。而言：「彼世尊等为如是种姓、如是名、如是姓、如是戒、如是法、如是慧、如是修行、如是解脱。」或诸神向如来告此义，是故如来对已般涅槃、断障害、断道、终止轮迴、渡一切苦之过去诸佛，能忆念如是种姓……〔乃至〕……如是解脱。』然，世尊！此相互之言谈未终了时，则世尊来临也。」

一五

「诸比丘！如来实自善知法界，由于善知法界，是故如来对已般涅槃、断障害、断道、终止轮迴、渡一切苦之过去诸佛，能忆念如是之种姓、如是名、如是姓、如是寿量、如是双弟子、如是僧众之集会。而言：『彼世尊等为如是生。彼世尊等为如是名、如是姓、如是戒、如是法、如是慧、如是修行、如是解脱。』或由诸神向如来告此义，是故如来对已般涅槃、断障害、断道、终止轮迴、渡一切苦之过去诸佛、能忆念如是种姓、如是名、如是姓、如是寿量、如是双弟子、如是僧众之集会。而言：『彼世尊等为如是生。彼世尊等为如是名、如是姓、如是戒、如是法、如是慧、如是修行、如是解脱。』

诸比丘！更欲多闻前生繫属之法说耶？」

「世尊！今适是时，善逝！今适是时。凡世尊作更多前生繫属之法说，闻已，诸比丘将受持。」

「然者，诸比丘！諦听，善思念之，我当说。」

彼等诸比丘应诺世尊曰：「唯然，世尊。」世尊乃曰：

一六

「诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，由今九十一劫以前，出现于世。诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者是刹帝利种姓，出生于刹帝利族；毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者是侨陈若；诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之寿量是八万岁；诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者是于波波罗树下成正觉；诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者有二弟子名谓毘楼、萨尼，为第一两贤者；诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者有三次僧众之集会：一次僧众之集会，有六百八十万之比丘众，一次僧众之集会，有十万比丘众，一次僧众之集会，有八万之比丘众；诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者有一名谓无忧之随侍比丘，为第一常随侍者；诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之父名谓槃头王，母名谓槃头婆提王妃为生母；槃头王之王都名谓槃头婆提城。

一七

诸比丘！于此，毘婆尸菩萨，由兜率天、正念、正知降下而入母胎，此乃〔诸佛〕之常法。

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：菩萨由兜率天降下而入母胎时，含括天界、魔界、梵天界、及沙门、婆罗门、天、人之间，显现胜越诸天威神力之无限殊妙光明。凡彼等世界之间，幽闇、黑暗之空间，于其处如是大威神力、如大威神力之日、月光所不能达，然彼处亦显现胜越诸天威神力之无限殊妙光明。而生其处之众生，彼等以此光明互相识别：『然，实有其他众生，住于此处。』而一万世界亦大震摇、大震动也。更有胜越诸天威神力之无限殊妙光明显现于世。此是〔诸佛〕之常法。

一七

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：菩萨入母胎时，四天子为守护彼而随行四方：『彼菩萨或菩萨之母，勿令任何人或非人，伤害彼菩萨及菩萨之母。』此乃〔诸佛〕之常法。

一八

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：菩萨入母胎时，菩萨母则自然持戒，而离杀生，离偷盗，离诸爱慾，离妄语，离饮酒。此乃〔诸佛〕之常法。

一九

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：菩萨入母胎时，菩萨母对于诸男子，心不生爱慾；又菩萨母亦不能被有具染心之男子所踰染。此乃〔诸佛〕之常法。

二〇

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：菩萨入母胎时，菩萨母得五欲乐，具备、具足五欲乐而自绕乐之。此乃〔诸佛〕之常法。

二一

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：菩萨入母胎时，菩萨母不生任何疾病，菩萨母安乐而身无疲倦，又在菩萨胎之菩萨，其大小肢体诸根具足无缺。

犹如清淨殊胜、纯粹、八面、细磨、明淨、光耀、具备一切相好之毘琉璃宝珠；具眼者置于手上，善观察此青色、白色、薄黄色系所穿贯，『此是清淨殊胜、纯粹、八面、细磨、明淨、光耀、具备一切相好之毘琉璃宝珠；此以青色、白色、薄黄色系所穿贯。』诸比丘！如是菩萨入母胎时，菩萨母不生任何疾病，菩萨母安乐而身体无疲倦；又在母胎之菩萨，其大小肢体诸根具足无缺。此乃〔诸佛〕之常法。

二二

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：菩萨之诞生七日后，菩萨母歿而生于兜率天。此乃〔诸佛〕之常法。

二三

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：其他妇女怀胎，或九月或十月而生产，菩萨母不如是生菩萨，菩萨母怀胎十月而生菩萨。此乃〔诸佛〕之常法。

二四

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：其他妇女或坐或卧而生产，菩萨母不如是生菩萨；菩萨母立而生菩萨。此乃〔诸佛〕之常法。

二五

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：菩萨出离母胎时，先诸神承受彼，而后诸人承受彼。此乃〔诸佛〕之常法。

二六

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：菩萨出离母胎时，菩萨不触地，四天子接承彼，立于母前曰：『王妃！应喜之，御身所生子是大威力者。』此乃〔诸佛〕之常法。

二七

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：菩萨出离母胎时，淨洁而出，不为〔胎〕水所污，不为粘液所污，不为血所污，不为任何不淨物所污，是清淨而淨洁。

诸比丘！犹如于迦尸绢布上，放置摩尼宝珠。摩尼宝珠不染污迦尸绢布，又迦尸绢布亦不染污摩尼宝珠。何以故，两者具清淨也。诸比丘！如是，菩萨出离母胎时，淨洁而出，不为〔胎〕所污，不为粘液所污，不为血所污，不为任何不淨物所污，清淨而淨洁也。此乃〔诸佛〕之常法。

二八

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：菩萨出离母胎时，由虚空出现二流水，一是冷、一是热；以洗菩萨及母。此乃〔诸佛〕之常法。

二九

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：菩萨出生则以两足平稳而立，向北方行七步，于白伞下，观望十方，而大声曰：『我是世间之首位者，我是世间之最胜者，我是世间之至尊胜者，此是最后生，无再生也。』此乃〔诸佛〕之常法。

三〇

诸比丘！此〔诸佛〕之常法：菩萨出母胎时，含括天界、魔界、梵天界、及沙门、婆罗门、天、人之间，显现胜越诸天威神力之无限殊妙光明。凡彼等世界之间、幽闇、黑暗之空，如其处如是大威神力、如是大威神力之日、月光所不能达，然，彼处亦显现胜越诸天威神力之无限殊妙光明。而生其处之众生，彼等以此光明互相识别：『然，实有其他众生，住于此处。』而一万世界亦大震摇、大震动也。更有胜越诸天威神力之无限殊妙光明显现于世。此乃〔诸佛〕之常法。

三一

诸比丘！毘婆尸王子出生时，诸人禀告槃头王曰：『王！汝子已生，王宜见彼！』诸比丘！槃头王见毘婆尸王子，见已，令请占相婆罗门而如是言：『请占相！婆罗门诸尊者看王子〔相〕』；诸比丘！占相婆罗门看毘婆尸王子，看已，如是言槃头王曰：『王！宜喜哉！大王所生子是大威力者，大王！此王子具三十二大人相。具此大人之相，有他人所无之二趣。若在家者，则为奉法之转轮圣王，平定四边、安定国土而具备七宝。于彼有此七宝，则：轮宝、象宝、马宝、摩尼宝、女宝、居士宝及第七宝之将军宝。又彼有千以上之王子，刚勇、雄姿，征服敌军。彼由此地至大海边，不用刑杖、不用刀剑、依正法征服而住。又若此王子，不住在家而出家者，于世间则成为障覆已除之阿罗汉、等正觉者。

三二

大王！此王子具足三十二大人相——具足大人相有其他所无之二趣——三十二大人相者何耶？若在家者，则为奉法之转轮圣王，平定四边、安定国土而具备七宝。于彼有此七宝，则：轮宝、象宝、马宝、摩尼宝、女宝、居士宝及第七宝之将军宝。又彼有千人以上之王子，刚勇、雄姿，征服敌军。彼由此地至大海边，不用刑杖、不用刀剑、依正法征服而住。又若此王子，不住在家而出家者，于此世间，则成为障覆已除之阿罗汉、等正觉者。

大王！此王子足安而平；大王！此王子足安而平，此是彼大人之大人相。

大王！此王子足蹠有千辐、轮、轂，具足一切轮相；此王子足蹠有千辐、轮、轂，具足一切轮相，此是彼大人之大人相。

大王！此王子足跟广长……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子手、足指长……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子手、足柔软、嫩幼……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子手足指间有网縵……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子足踝高……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子脛如鹿……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子直立不弯腰，两手得抚膝……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子马阴藏……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子如黄金色之金皮肤……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子皮肤柔软，因皮肤柔软，尘埃不附其身……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子于一一毛是一一毛孔生……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子身毛逆立，如点眼药之紺青色、如耳环右绕而生……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子肢体端正如梵天……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子七处平满……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子胸部如狮子……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子肩间之凹充满……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子身、手之长广等一寻，圆如尼拘律陀树，手平伸之长相等于身长……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子肩膺方整……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子味觉敏通诸味……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子有狮子之颊……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子有四十齿……乃至……，此是彼大人之大人相。

大王！此王子齿皆平整……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子齿列无间隙……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子牙齿纯白……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子有广长舌……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子梵音清彻如迦陵频伽声……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子眼紺青……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子眼眉如牛王……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子眉间毫毛，白柔如木绵……乃至……此是彼大人之大人相。

大王！此王子头上有肉髻，大王！于王子有此肉髻，是彼大人之大人相也。

三三

大王！此王子具足如是三十二之大人相；具足此三十二相者，有二趣而无他趣。若在家者，则为奉法之转轮圣王，平定四边、安定国土而具备七宝……〔乃至〕……又若此王子，不住在家而出家者，于此世间，则成为障覆已除之阿罗汉、等正觉者。』

诸比丘！于此，槃头王令占相婆罗门得着新衣，使满足其一切欲望。

三四

诸比丘！于此，槃头王为毘婆尸王子请雇乳母：或与乳、或为沐浴、或为抱侍、或为抱坐于膝者。诸比丘！于毘婆尸王子之诞生，日夜持白伞盖。『勿令毒草、尘埃、露水恼害〔王子〕。』诸比丘！毘婆尸王子之诞生，受众人所喜、所爱。诸比丘！犹如青莲、红莲或白莲之众人所喜、所爱。诸比丘！毘婆尸王子，如是众人所喜、所爱。彼实是被展转由膝抱持膝者。

三五

诸比丘！毘婆尸王子诞生，音声美妙如蜜，众人所喜爱；诸比丘！犹如名谓雪山之迦陵频伽鸟，声音美妙如蜜，为所喜、爱。诸比丘！毘婆尸王子，如是音声美妙如蜜，为所可爱。

三六

诸比丘！于此，毘婆尸太子诞生，由业异熟果所显现之天眼。因此，于日夜得见周围一由旬。

三七

诸比丘！毘婆尸太子诞生，目不瞬而观察，犹如三十三天。诸比丘！因：『太子目不瞬而观察。』故称毘婆王子为：『毘婆尸〔观察者〕毘婆尸。』诸比丘！于此，槃头王坐于坐判〔法廷〕时，令毘婆尸太子坐膝上教示裁判。诸比丘！毘婆尸太子坐于父膝，其时，太子能判别、判别已，依正理而判决。诸比丘！毘婆尸太子，更号称为：『毘婆尸、毘婆尸。』

三八

诸比丘！于此，槃头王为毘婆尸太子建造一雨季、一夏季、一冬季之三时殿；以具备五欲之欢乐。诸比丘！于雨季，毘婆尸太子实于此雨季宫殿，四个月间与女乐师娱乐而未曾下宫殿。」

第二　诵品

一

「诸比丘！尔时，毘婆尸太子，经多年、数百年、数千年之后，告御者曰：

『好御者，我为见领地而往游园，汝备吉祥、庄严之诸乘俱。』御者应诺毘婆尸太子曰：『唯然，太子。』备吉祥、庄严之诸乘俱已，告毘婆尸太子曰：『太子！已备吉祥、庄严诸乘俱；是适启程之时。』

诸比丘！毘婆尸太子，登乘一吉祥、庄严乘俱，启程具往游乐园。

二

诸比丘！毘婆尸太子，往游乐园时，见一老人，身、腰弯曲如椽，扶杖抖慄而行，身心烦苦，青春已逝；见已，问御者曰：

『好御者，此人为何人耶？彼毛髮不如他人；彼身体亦不如他人。』

『太子！彼称谓老人。』

『好御者，彼何故称谓老人耶？』

『太子！今后生存不得长久，故彼称谓老人。』

『好御者！然，我亦本具变老之性，不能超脱老耶？』

『太子！汝与我等，皆具变老之性，不能超脱老。』

『好御者！今日于此游乐园已足，由此还内宫！』

诸比丘！御者应诺毘婆尸太子曰：『唯然，太子。』由此而还内宫。

诸比丘！其时，毘婆尸太子于内宫，心忧、苦不乐，而思惟：『生者，实可厌恶！于生者则老现。』

三

诸比丘！于此槃头招告御曰：

『好御者！太子于游乐园，有何乐事？好御者！太子于游乐园，心有何喜乐耶？』

『大王！太子于游乐园无快乐；大王！太子于游乐园，心无喜乐。』

『好御者！太子于游乐园见何事物耶？』

『大王！太子于游乐园，见一老人，身、腰弯曲如椽，扶杖抖慄而行，身、心苦恼，青春已逝；见已，问我曰：「好御者，此人何为耶？彼毛髮不如他人，彼身体亦不如他人。」〔我言：〕「太子！彼称谓老人。」〔太子曰：〕「好御者！彼何『称谓老人』耶？」〔我言：〕「太子！今后生存不得长久，故彼称谓老人。」〔太子曰：〕「好御者！然，我亦本具变老之性，不能超脱老耶？」〔我言：〕「太子！汝与我等，皆具变老之性，不能超脱老。」〔太子曰：〕「好御者！今日于此游乐园已足；由此还内宫！」大王！我应诺毘婆尸太子言：「唯然，太子！」而还内宫。大王！尔时，毘婆尸太子于内宫，心忧、苦不乐，而思惟：「生者，实可厌恶，于生者则老现。」』

四

诸比丘！尔时，槃头王如是思惟：『勿使毘婆尸太子捨弃王位；勿使毘婆尸太子出家以过无家之生活；勿使占相婆罗门之言成为真实。』

诸比丘！于此，槃头王，为使毘婆尸太子勿捨弃王位；使毘婆尸太子，勿出家成为无家者之生活；使占相婆罗门之言，成为虚言；为毘婆尸太子，更供倍上之五欲乐分。诸比丘！尔时，毘婆尸太子，具围绕于五欲乐分。

五

诸比丘！是时，毘婆尸太子，经多年、数百年、数千年之后，……乃至……（广说如本诵第一节。）

六

诸比丘！尔时，毘婆尸太子往游乐园，见一病人，重病、苦痛，自卧倒于大小便上；依他人以除垢物，依他人助于倒卧。见已，言御者曰：『好御者！此人为何人耶？彼眼不如他人，彼音声不如他人。』

『太子！彼称谓病人。』

『好御者！彼何故称谓病人耶？』

『太子！斯病实少能痊癒，故彼称谓病人。』

『好御者！我亦本具变病之性，能超脱病耶？』

『太子！汝与我等，皆本具变病之性，不能超脱病。』

『好御者！今日于此游乐园已足，由此还内宫。』

诸比丘！御者应诺毘婆尸太子：『唯然，太子！』而还内宫。

诸比丘！尔时，毘婆尸太子于内宫，心忧、苦不乐，而思惟：『生者，实可厌恶，生时则老现、病现也。』

七

诸比丘！尔时，槃头王，招告御者曰：『好御者！太子于游乐园，有何乐事？好御者！太子于游乐园，有何喜乐耶？』

『大王！太子于游乐园无快乐；大王！太子于游乐园，心无喜乐。』

『好御者！太子于游乐园，见何事物耶？』

『大王！太子于游乐园，见一病人，重病、苦痛，自卧倒于大小便上；依他人以除垢物，依他人助于倒卧。见已，问我曰：「好御者！此人为何人耶？彼眼不如他人，彼音声亦不如他人。」〔我答言：〕「太子！彼称谓病人。」〔太子曰：〕「好御者！彼何故称谓病人耶？」〔我答言：〕「太子！斯病实少能痊癒，故彼称为病人。」〔太子曰〕「好御者！我亦本具变病之性，能超脱病耶？」〔我答言：〕「太子！汝与我等，皆本具变病之性，不能超脱病。」〔太子曰：〕「好御者！今日于此游乐园已足，由此还内宫。」大王！我应诺毘婆尸太子言：「唯然，太子！」而远内宫。大王！是时，毘婆尸太子于内宫，心忧、苦不乐，而思惟：「生者，实可厌恶。生时则老现、病现也。」』

八

诸比丘！尔时，槃头王如是思惟：『勿使毘婆尸太子捨弃王位；勿使毘婆尸太子出家成为无家之生活；勿使占相婆罗门之言成为真实。』

诸比丘！尔时，槃头王为使毘婆尸太子不捨弃王位；为使毘婆尸太子，不出家成为无家之生活；为使占相婆罗门之言，成为虚言；为毘婆尸太子，更供倍上之五欲乐分。诸比丘！尔时，毘婆尸太子，具围绕于五欲乐分。

九

诸比丘！尔时，毘婆尸太子，经多年、数百年、数千年之后，告御者曰……〔详细参照第二诵品第一节〕

一〇

诸比丘！毘婆尸太子往游乐园时，见一群众聚集，着杂色衣，在作舆，见已，言御者曰：

『好御者！群众聚集，着杂色衣，在作舆，是为何耶？』

『太子！彼谓死者。』

『好御者！驾近死者之处！』

诸比丘！御者应诺毘婆尸太子：『唯然，太子！』而驾近死者处。诸比丘！毘婆尸太子见死歿之亡者，见已，言御者曰：

『好御者！此死歿者何耶？』

『太子！彼名谓死者，彼从今，母、父、或其他亲族等不能见彼，彼亦不能见母、父、或其他之亲族等。』

『好御者！我亦本具变死歿之性，不能超脱死耶？王、王后、或其他亲族等不见我，我亦不见王、王后、或其他亲族等耶？』

『太子！汝与我等，皆本具变死歿之性，不能超脱死；王、王后、或其他亲族等，不能见汝，汝亦不能见王、王后、或其他亲族等。』

『好御者！然，今日之游乐园已足，由此还内宫。』

诸比丘！御者应诺毘婆尸太子曰：『唯然，太子！』而由此还内宫。

诸比丘！尔时，毘婆尸太子于内宫，心忧、苦不乐，而思惟：『生者，实可厌恶；生者，则老现、则病现、则死现也。』

一一

诸比丘！尔时，槃头王招告御者曰：

『好御者！太子于游乐园，有何乐事；好御者！太子于游乐园，心有何喜乐耶？』

『大王！太子于游乐园，见一群众聚集，着杂色衣，在作舆。见已，问我曰：

「好御者！群众聚集，着杂色衣，而作舆者何耶？……」〔广说参照本经第二诵品第一〇节〕……我应诺太子曰：「唯然，太子！」由此而还内宫。大王！于是，太子于内宫，心忧、苦不乐，而思惟：「生者、实可厌恶；生者，则老现、则病现、则死现也。」』

一二

诸比丘！尔时，槃头王如是思惟：『勿使毘婆尸太子捨弃王位……』〔参照本第二诵品第四节〕……诸比丘！毘婆尸太子，具围绕于五欲乐分。

一三

诸比丘！尔时，毘婆尸太子，经多年、数百年、数千年之后，告御者……〔参照本诵品第一节〕……往游乐园。

一四

诸比丘！毘婆尸太子往游乐园，见一光头之出家者，身着袈裟。见已，问御者曰：

『好御者！此人为何人耶？彼之头不如他人；彼之衣服亦不如他人。』

『太子！彼称谓出家者。』

『好御者，何以称谓出家者耶？』

『太子！彼出家者，善行正法，善行正业、善业、福业，不杀害，善怜悯有情。』

『好御者！彼称谓出家者实善哉！好御者！出家者善行正业、善业、福业，不杀害，善怜悯有情实善哉！好御者！驾近彼出家处。』

诸比丘！御者应诺毘婆尸太子：『唯然，太子！』而驾近彼出家者。诸比丘！毘婆尸太子言彼出家者曰：

『友！汝为何人耶？汝之头不如他人，汝之衣亦不如他人。』

『太子！我是出家人。』

『友！出家者何谓耶？』

『太子！我出家善行正法、善业、福业，不杀害，善怜悯有情。』

『友！为出家之身实善哉！善行正法、善业、福业，不杀害，善怜悯有情实是善哉！』

一五

诸比丘！尔时，毘婆尸太子言御者曰：

『好御者！汝由此车驾还内宫。我则于此剃除鬚髮，着袈裟衣，出家而过无家之生活。』

诸比丘！御者应诺毘婆尸太子：『唯然，太子！』而驾车还内宫。毘婆尸太子，于此则剃除鬚髮，着袈裟衣，出家而过无家之生活。

一六

诸比丘！槃头婆提之王城，八万四千大众闻：『毘婆尸太子剃除鬚髮，着袈裟衣，出家而过无家之生活。』闻已，如是思惟：『毘婆尸太子，剃除鬚髮，着袈裟衣，出家而过无家之生活；则彼法、律不劣，彼出家不劣也。毘婆尸太子尚且剃除鬚髮，着袈裟衣，出家而过无家之生活，何以我等不出家耶？』

诸比丘！尔时，八万四千大众，则剃除鬚髮，着袈裟衣，随毘婆尸太子出家，过无家之生活。诸比丘！如是毘婆尸菩萨被彼大众所围绕而游行村里、市镇、王城。

一七

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，于寂静独坐时，心起如是思惟：

『我被〔大众〕围绕杂乱而住，对我甚不相应，然我应离群单独而住。』

诸比丘！于是，毘婆尸菩萨其后，远离群众，单独一人而住。彼八万四千之出家者行一方，毘婆尸菩萨亦别行一方。

一八

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，于寂静处独坐时，心起如是思惟：『实然！此世间陷于苦恼；生而老、死，死而又生；于此，世人不知此苦聚之出离。如何得知此老、死苦聚之出离耶？』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『有何故有老死？缘何故有老死耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧而观察：『有生故有老死，由缘生而老死。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『有何故有生？缘何而有生耶？』尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『有有故有生；缘有而有生。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『有何故有有？缘何而有有耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种而思惟，则依智慧观察：『有取故有有；缘取而有有。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『有何故有取？缘何而有取耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『有爱故有取，缘爱而有取。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『有何故有爱？缘何而有爱耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『有受故有爱，缘受而有爱。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『有何故有受？缘何而有受耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『有触故有受，缘触而有受。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『有何故有触？缘何而有触耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观：『有六处故有触，缘六处而有触。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『有何故有六处？缘何而有六处耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『有名色故有六处，缘名色而有六处。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『有何故有名色？缘何而有名色耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『有识故有名色，缘识而有名色。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『有何故有识？缘何而有识耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『有名色故有识，缘名色而有识。』

一九

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『此识由名色而还，不更上进。于其处生、老、病、死、歿而又生也。则缘名色而〔有〕识，缘识〔有〕名色，缘名色而〔有〕六处，缘六处而〔有〕触，缘触而〔有〕受，缘受而（有）爱，缘爱而〔有〕取，缘取而〔有〕有，缘有而〔有〕生，缘生而〔有〕老、死、愁、悲、忧、恼，如是而有此等全苦蕴之集也。』

诸比丘！于『集起，集起』之思惟，诸比丘！毘婆尸菩萨，于诸前未曾闻之法，眼生、智生、慧生、明生、光明生。

二〇

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『无何时则无老死？何灭则老死灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『无生时则无老死，生灭则老死灭。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『无何时则无生？何灭则生灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『无有时则无生，有灭则生灭。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『无何时则无有？何灭则有灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『无取时则无有，取灭则有灭。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『无何时则无取？何灭则取灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『无爱时则无取，爱灭则取灭。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『无何时则无爱？何灭则爱灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『无受时则无爱，受灭则爱灭。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『无何时则无受？何灭则受灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『无触时则无受，触灭则受灭。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『无何时则无触？何灭则触灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『无六处时则无触，六处灭则触灭。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『无何时则无六处？何灭时则六处灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『无名色时则无六处，名色灭则六处灭。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『无何时则无名色？何灭则名色灭？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『无识时则无名色，识灭则名色灭。』

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，如是思惟：『无何时则无识？何灭则识灭耶？』诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨，以种种方便而思惟，则依智慧观察：『无名色时则无识，名色灭则识灭。』

二一

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨如是思惟：『此正觉之观道，由我所证悟：名色灭则识灭，识灭则名色灭，名色灭则六处灭，六处灭则触灭，触灭则受灭，受灭则爱灭，爱灭则取灭，取灭则有灭，有灭则生灭，生灭则老、死、愁、悲、苦、忧恼灭，如是此等全苦蕴灭。』

诸比丘！于『灭尽！灭尽』之思惟，毘婆尸菩萨，于诸前未曾闻之法，眼生、智生、明生、光明生。

二二

诸比丘！尔时，毘婆尸菩萨于后，以观察五取蕴生灭而住：『色如是，色之集如是，色之灭尽如是；受如是，受之集如是，受之灭尽如是；想如是，想之集如是，想之灭尽如是；行如是，行之集如是，行之灭尽如是；识如是，识之集如是，识之灭尽如是。』

彼观察五取蕴之生灭而住，不久则由无取着，心解脱诸烦恼。」

第三　诵品

一

「诸比丘！尔时，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者如是思惟：『然，我宣说法！我宣说法！』诸比丘！尔时，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者如是思惟：『我得证之此法，实是甚深、难见、难觉、寂静、殊胜，超越寻、伺，微妙、博学者所能知解也。此人人欢乐爱慾，染着爱慾，喜悦爱慾；由于人人欢乐爱慾，染着爱慾，喜悦爱慾，则难见胜缘性及缘起法，因此，亦则难见一切行之寂静、捨弃一切依、灭尽渴爱、离欲、灭尽、涅槃也。然而，若我宣说法，但彼等不能知解我之所说，我唯是徒劳、辛苦也。』

二

诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，则显现此等前所未曾闻不可思议之偈：

『苦劳我所证

我今何宣说

贪瞋所制者

不易觉此法

逆流行微妙

甚深极难见

微细此正法

爱染暗所蔽

蔽者不得见』

诸比丘！如是，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，心向平适，不宣说法。

诸比丘！于此，大梵天神，知毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者心之所念，而如是〔忆叹：〕『呜呼！此世间实灭亡，呜呼！此世间实消失。今毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉，心向平适，不宣说法故。』

三

诸比丘！尔时，大梵天犹如力士之伸屈腕、屈伸腕间，由梵天界消失，现于毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之前。诸比丘！尔时，大梵天偏袒上衣，右膝着地，合掌向毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，如是白毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者曰：

『世尊！请世尊说法，请善逝说法！有众生少尘垢，因未听法故而衰减，彼等闻法当了悟。』

四

诸比丘！如是言时，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，言大梵天曰：『梵天！我亦有是思惟：「今我当说法，今我当说法。」梵天！然，我如是思惟：「我得证之此法，实是甚深、难见、难觉、寂静、殊胜、超越寻、伺，微妙、博学者所能知解也。此人人欢乐爱慾，染着爱慾，喜悦爱慾。由于人人欢乐爱慾，染着爱慾，喜悦爱慾，则难胜缘性及缘起法。因此，亦则难见一行之寂静、捨弃一切依、灭尽渴爱、离欲、灭尽、涅槃也。然而，若我宣说法，但彼等不能知解我之所说，我唯是徒劳、辛苦也。」梵天！其时，我则显现此等前所未闻不可思议之偈：

「苦劳我所证

我今何宣说

贪瞋所制者

不易觉此法

逆流行微妙

甚深极难见

微细此正法

爱染暗所蔽

蔽者不得见」

梵天！如是，我思虑之心，倾向平适，不宣说法。』

五

诸比丘！彼大梵天，二次白毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者曰：『世尊！请世尊说法……乃至……。』

六

诸比丘！彼大梵天，三次白毘婆尸世尊曰：

『世尊！请世尊说法，请善逝说法。有众生少尘垢，因未听法故而衰减，彼等闻法当了悟也。』

诸比丘！尔时，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，知梵天之劝请，又悲愍诸众生故，以佛眼观察世间；诸比丘！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者以佛眼观察世间，见诸众生，有少尘垢、多尘垢者，有利根、顿根者，有善行相、恶行相者，有易教、难教者，或认识及怖畏来世之罪患而住者。犹如：于青莲华、红莲华、白莲华之池中，有青莲华、红莲华、白莲华生于水中、长于水中、未出水面，沉于水中养育；有青莲华、红莲华、白莲华生于水中、长于水中、出于水面；有青莲华、红莲华、白莲华生于水中、长于水中、出于水面而住，不为水所污染。诸比丘！如是，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，以佛眼观察众生，于众生中有少尘垢、多尘垢者，有利根、顿根者，有善行相、恶行相者，有易教、难教者，或认识及怖畏来世罪患而住者。

七

诸比丘！尔时，大梵天知毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，心起思念，以偈白毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者曰：

『登顶立岩者

徧见周围人

如是善慧者

登上法楼阁

离愁普眼人

观彼溺愁众

彼为生老服

大雄战胜者

商主无欠债

于世阔步游

世尊请说法

多有了悟者』

诸比丘！尔时，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，以偈告大梵天曰：

『为于彼等众

启开甘露门

凡有得闻已

则得弃邪信

梵天知有害

思劳不说法』

诸比丘！尔时，大梵天：『我得毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，应诺将说法。』敬礼、右绕毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，则没形于其处。

八

诸比丘！尔时，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，如是思惟：『我当为谁先说法？谁能速解此法耶？』

诸比丘！尔时，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，如是思惟：『王子騫荼与帝师之子提舍，住于王城槃头婆提，博学、聪明、有智慧，为长时之少尘垢者。我当先为王子騫荼与帝师之子提舍说法，彼等能速解此法。』

诸比丘！尔时，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，犹如力士之伸屈腕、屈伸腕间，消失于菩提树下，现于王城槃头婆提之鹿野苑。

九

诸比丘！尔时，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，告守苑人曰：

『来，守苑人！入王城槃头婆，告王子与帝师之子提舍如是言：「尊者！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者来至王城槃头婆提，住安稳鹿苑，彼欲见汝等。」』

诸比丘！彼守苑人应诺毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者：『唯然，世尊』而入王城槃头婆提，告王子騫荼与帝师之子提舍曰：

『尊者！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者来至王城槃头婆提，住安稳鹿苑，彼欲见汝等。』

一〇

诸比丘！尔时，王子騫荼与帝师之子提舍，备吉祥庄严乘具，乘吉祥庄严乘具向王城槃头婆提出发，至乘具能行之处，下乘而行步詣毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之处，詣已，敬礼毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，坐于一面。

一一

毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，为彼等次第说法，则开示施、戒、天之说；宣说诸欲之过患，出离污秽、烦恼之功德。当世尊了知彼等心从顺、柔和、无障而喜悦明淨，于此，则宣示诸讚歎之胜法——苦、集、灭、道。犹如去染污纯淨之布，正可受染色。如是王子騫荼与帝师之子提舍，则于其座，远离尘垢，证得法眼：『凡任何集起之法，皆是灭法。』

一二

尔时，彼等依师之教而非依他，已见法、得法、知法、深入法、度疑惑、去诸说、得无畏，而白毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者曰：

『伟哉！世尊，伟哉！世尊。犹如扶起倒者，揭露隐覆者、示道于迷路者、揭来明灯，使有眼者于暗中得见诸色。如是，世尊以种种方便宣说法。世尊！我等归依世尊、〔归依〕法。愿世尊摄受我等，于世尊之处出家，得受具足戒。』

一三

诸比丘！王子騫荼与帝师之子提舍，于毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之处出家，得受具足戒。毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，以法说之教导、激励、令彼等喜悦；并宣示诸行之过患、污秽之烦恼，涅槃之功德。彼等依毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者法说之教导、激励、令喜悦，不久，彼等之心实无取着，由诸漏而解脱。

一四

诸比丘！于王城槃头婆提，八万四千之大众闻：『毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者来住安稳鹿苑。王子騫荼与帝师之子提舍，于毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之处，剃除鬚髮，着袈裟衣，出家而过无家之生活。』闻已，彼等如是思惟：『王子騫荼与帝师之子提舍，既剃除鬚髮、着袈裟衣，出家而过无家之生活，可见此法、律不劣、彼出家不劣也。王子騫荼与帝师之子提舍，而且于毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之处剃除鬚髮，着袈裟衣，出家而过无家之生活，何以我等不出家耶？』

诸比丘！于是，八万四千之大众，由王城槃头婆提出发，詣毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之处。詣已，敬礼毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，坐于一面。

一五

毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，为彼等次第说法，则开示施、戒、天之说；宣说诸欲之过患，出离污秽、烦恼之功德。当世尊了知彼等心从顺、柔和、无障而喜悦明淨，于此，则宣示诸佛讚歎之胜法——苦、集、灭、道。犹如去染污纯淨之布，正可受染色。如是八万四千之大众，则于其座，远离尘垢，证得法眼：『凡任何集起之法，皆是灭法。』

一六

尔时，彼等依师之教而非依他，已见法、得法、知法、深入法、度疑惑、去诸说、得无畏，而白毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者曰：

『伟哉！世尊，伟哉！世尊。世尊以种种方便说法，世尊！犹如扶起倒者，揭露隐覆者、示道于迷路者、揭来明灯，使有眼者于暗中得见诸色。世尊！我等归依世尊、〔归依〕法。愿世尊摄受我等，于世尊之处出家，得受具足戒。』

一七

诸比丘！彼等八万四千之大众，于毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之处出家，得受具足戒。毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，以法说之教导、激励、令彼等喜悦；并宣示诸行之过患、污秽之烦恼，涅槃之功德。彼等依毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者法说之教导、激励、令喜悦，不久，彼等之心实无取着，由诸漏而解脱。

一八

彼以前八万四千之出家者闻：『毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，来住王城槃头婆提之安稳鹿苑而说法。』诸比丘！尔时，彼八万四千之出家者，由王城槃头婆提出发，詣安稳鹿苑，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之处，詣已，敬礼毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，坐于一面。

一九

毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，为彼等次第说法，则开示施、戒、天之说，宣说诸欲之过患，出离污秽、烦恼之功德。当世尊了知彼等心从顺、柔和、无障而喜悦明淨，于此，则宣示诸讚歎之胜法——苦、集、灭、道。犹如去染污纯淨布，正可受染色。如是八万四千大众，则于其座，远离尘垢，证得法眼：『凡任何集起之法，皆是灭法。』

二〇

尔时，彼等依师之教而非依他，已见法、得法、知法、深入法、度疑惑、去诸说、得无畏，而白毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者曰：

『伟哉！世尊，伟哉！世尊。世尊以种种方便说法，世尊！犹如扶起倒者、揭露隐覆者、示道于迷路者，揭来明灯，使有眼者于暗中得见诸色。世尊！我等归依世尊，〔归依〕法，愿世尊摄受我等于世尊之处出家，得受具足戒。』

二一

诸比丘！彼八万四千之出家众，于毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之处出家，得受具足戒。毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，以法说之教导、激励、令彼等喜悦；并宣示诸行之过患，污秽之烦恼，涅槃之功德。彼等依毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者法说之教导、激励、令喜悦，不久，彼等之心实无取着，由诸漏而解脱。

二二

诸比丘！尔时，王城槃头婆提住六百八十万大比丘众。诸比丘！于此，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，独居静处时，生起如是思惟：

『王城槃头婆提，住六百八十万大比丘众，我应为诸比丘宣示：「诸比丘！为大众之利益，为大众之安乐、怜愍世人、天人之利、乐，诸比丘应普徧游行，勿二人进行一道，诸比丘！汝等应宣示初善、中善、后善、文义具足之法。宣说圆满清淨之梵行。有少尘垢之众生，因未闻法故堕落；彼等闻法者，则得了悟。而各六年后，为诵波罗提木叉，汝等应詣王城槃头婆提。」』

二三

诸比丘！尔时，有一大梵天知毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者心之所念。犹如力士之伸屈腕、屈伸腕间，由梵天界消失，现于毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之前。诸比丘！尔时，大梵天偏袒上衣，合掌向毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，白毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者言：

『实然，世尊！实然，善逝。于王城槃头婆提，住六百八十万大比丘众，世尊！世尊对彼等宣示：「诸比丘！为大众之利益，为大众之安乐、怜愍世人、天人之利、乐，诸比丘应普徧游行。勿二人进行一道。诸比丘应宣示初善、中善、后善，文义具足之法。宣说圆满清淨之梵行。有少尘垢之众生，未闻法故堕落；彼等闻法者，则得了悟。而各六年后，为诵波罗提木叉，汝等应詣王城槃头婆提。」』

诸比丘！大梵天如是言，言已，敬礼、右绕毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，消失于其处。

二四

诸比丘！尔时，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，于日暮由宴座起，告诸比丘曰：

『诸比丘！于此，我于寂静处宴座，生如是思惟：「如是六百八十万大比丘众，住王城槃头婆提，我今应对诸比丘宣示。诸比丘！为大众之利益，为大众之安乐、怜愍世人、天人之利乐，诸比丘应普徧游行，勿二人进行一道。诸比丘！汝等应宣示初善、中善、后善，文义具足之法，宣说圆满清淨之梵行。有少尘垢之众生，未闻法故堕落，彼等闻者，则得了悟。而各六年后，为诵波罗提木叉，汝等应詣王城槃头婆提。」』

二五

诸比丘！尔时，有一大梵天，知我心之所念，犹如力士之伸屈腕、屈伸腕之间，由梵天界消失，现于我前。诸比丘！尔时，大梵天偏袒上衣，合掌向我曰：

『实然，世尊！实然，善逝！于王城槃头婆提，住六百八十万大比丘众，世尊！世尊对彼等宣示：「诸比丘！为大众之利益，为大众之安乐、怜愍世人、天人之利、乐，诸比丘应普徧游行。勿二人进行一道。诸比丘应宣说初善、中善、后善，文义具足之法。宣说圆满清淨之梵行。有少尘垢之众生，未闻法故堕落；彼等闻法者，则得了悟。而各六年后，为诵波罗提木叉，汝等应詣王城槃头婆提。」

诸比丘！大梵天如是言，言已，敬礼、右绕我，于其处消失。

二六

诸比丘！我宣示：为大众之利益，为大众之安乐、怜愍世人、天人之利、乐，汝等应普徧游行，勿二人进行一道。诸比丘应宣说初善、中善、后善，文义具足之法。宣说圆满清淨之梵行。有少尘垢之众生，未闻法故堕落，彼等闻法者，则得了悟。而各六年后，为诵波罗提木叉，汝等应詣王城槃头婆提。』

诸比丘！彼等众多之比丘，则于一日间，向各地出发游行。

二七

诸比丘！尔时，于阎浮洲有八万四千之住处。于过一年时，诸神举声：『友！一年过去，尚餘五年，五年后，为诵波罗提木叉，应詣王城槃头婆提。』

〔又〕过二年，诸神举声：『友！二年过去矣，尚餘四年，四年后，为诵波罗提木叉，应詣王城槃头婆提。』

过三年，诸神举声：『友！三年过去矣，尚餘三年，三年后，为诵波罗提木叉，应詣王城槃头婆提。』

过四年，诸神举声：『友！四年过去矣，尚餘二年，二年后，为诵波罗提木叉，应詣王城槃头婆提。』

过五年，诸神举声：『友！五年过去矣，尚餘一年，一年后，为诵波罗提木叉，应詣王城槃头婆提。』

过六年，诸神举声：『友！六年过去矣，为诵波罗提木叉，应詣王城槃头婆提之时也。』

诸比丘！尔时，彼等彼比丘，为诵波罗提木叉，由自己之神通力，或由诸神之神通力，于一日间，皆詣王城槃头婆提。

二八

诸比丘！实于此时，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，对比丘僧伽诵波罗提木叉：

『忍辱苦行为第一

涅槃第一诸佛说

出家不恼害他人

沙门亦不害他者

不造一切之恶因

一切善业全具足

自己心意徧清淨

此乃诸佛之教诫

不为争议不加害

摄护波罗提木叉

于食事知分量者

离人寂静卧坐处

修习高洁增上心

此乃诸佛之教诫』

二九

诸比丘！一时，我住郁伽罗须跋迦林之沙罗树王下。于静处宴坐时，我心生是念：『我长久以前未住者，彼善得色有情住处，唯淨居诸天，我往访淨居天。』

诸比丘！于此，我实如力士之伸屈腕、屈伸腕间，由郁伽罗须跋迦林之沙罗树王下消失，现于无烦天。诸比丘！彼诸天中之数千天众詣我所，詣已，敬礼我而立一面。诸比丘！于一面立之彼诸天神告我言：

『友！自此，九十一劫前，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者出现于世。友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者出生刹帝利种、刹帝利族姓。友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者是憍陈若姓。友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之寿量八万岁。友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者于波波树下成正觉。友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者有二弟子名騫荼及提舍，为第一双贤者。友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者有三次僧众之集会：一次僧众之集会，有六百八十万比丘众；一次僧众之集会，有十万比丘众；一次僧众之集会，有八万比丘众。友毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者此三次僧众之集会，皆是漏尽者。友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者有一名谓无忧之常随比丘，为第一常随侍者。友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之父名谓槃头王，母名谓槃头婆提王妃为生母；槃头王之王城，名谓槃头婆提城。友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者为如是踰城、如是出家、如是精进、如是成正觉、如是转法轮也。友！我等于毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之处修梵行，离诸欲贪，而生此处。』

三〇

诸比丘！彼诸天众中之数千天众詣我所。詣已，敬礼我而立一面。诸比丘！立于一面之诸天神告我言：

『友！于此贤劫中，今有世尊、阿罗汉、等正觉者出现于世。友！世尊是出生于刹帝利种、刹帝利族姓。友！世尊之姓是瞿昙。友！世尊之寿量短、少、轻微，彼久存为百岁前后。友！世尊是于鉢多罗树下成正觉。友！世尊有舍利弗及目犍连两弟子，为第一双贤者。友！世尊一次僧众之集会有千二百五十比丘众。友！世尊此一次僧众之集会，皆是漏尽者。友！世尊有名谓阿难常随弟子，为第一常随侍者。友！世尊之父名谓淨饭王，母名谓大清淨妙王妃为生母。王城为迦毘罗城。友！世尊为如是踰城、如是出家、如是精进、如是成正觉、如是转法轮也。友！我等于此世尊之处修梵行，离诸贪欲，而生此处。』

三一

诸比丘！其后我与无烦天等具往无热天。诸比丘！其后我与无烦天、无热天具往善见天。诸比丘！其后，我与无烦天、无热天、善见天具往大妙见天。诸比丘！其后，我与无烦天、无热天、善见天、大妙见天具住阿迦腻陀天。诸比丘！此等天众中，数千之诸天众詣访我，詣已，敬礼我而立一面。诸比丘！立于一面之诸天告我言：

『友！由于，九十一劫前，毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者出现于世。友！毘婆尸世尊，阿罗汉、等正觉者出生刹帝利族。友毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之姓是憍陈若。友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之寿量八万岁。友！毘婆尸世尊，阿罗汉、等正觉者于波波树下成正觉。友毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者有二弟子名谓騫荼及提舍，为第一双贤者。友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者有三次僧众之集会：一次僧众之集会，有六百八十万比丘众；一次僧众之集会，有十万比丘众；一次僧众之集会，有八万比丘众，友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者此三次僧众之集会，皆是漏尽者。友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者，有一名谓无忧之常随比丘，为第一常随侍者。友！毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之父名谓槃头王，母名谓槃头婆提王妃为生母；槃头王之王城，名谓槃头婆提城。友毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者为如是踰城、如是出家、如是精进、如是成正觉、如是转法轮也。友！我等于毘婆尸世尊、阿罗汉、等正觉者之处修梵行，离诸欲贪，而生此处。』

三二

诸比丘！彼诸天众中之数千天众詣我所。詣已，敬礼我而立一面。诸比丘！立于一面彼诸天神告我言：

『友！于此贤劫中，今有世尊、阿罗汉、等正觉者出现于世。友！世尊是出生于刹帝利种、刹帝利族姓。友！世尊之姓是瞿昙。友！世尊之寿量短、少、轻微，彼久存为百岁前后。友！世尊是于鉢多罗树下成正觉。友！世尊有舍利弗及目犍连两弟子，为第一双贤者。友！世尊一次僧众之集会，有千二百五十比丘众。友！世尊此一次僧众之集会，皆是漏尽者。友！世尊有名谓阿难之常随比丘，为第一常随侍者。友！世尊之父名谓淨饭王，母名谓大清淨妙王妃为生母。友！王城为迦毘罗城。友！世尊为如是踰城、如是出家、如是精进、如是成正觉、如是转法轮也。友！我等于此世尊处修梵行，离诸欲贪，而生此处。』

三三

诸比丘！如是，如来善彻察法界，善彻察法界故，如来对已般涅槃、断障害、断道、尽轮迴、度一切苦之过去诸佛，能忆念生、忆念名、忆念姓、忆念寿量、忆念双弟子、忆念僧众之集会，曰：『彼诸世尊如是种姓，彼诸世尊如是名、如是姓、如是戒、如是法、如是慧、如是住、如是解脱也。』」

世尊如是说已，诸比丘心喜、喜悦世尊之所说。

一五　大缘经

一

如是我闻。一时，世尊住拘楼国之剑磨瑟昙，名为拘楼之市镇。

尔时，长老阿难，詣世尊之处，詣已，敬礼世尊，坐于一面。坐于一面之长老阿难问世尊言：

「世尊！希有哉！不可思议哉！此缘起法甚深远，有深远相。但如我等观察，却甚明显。」

「阿难！勿作如是言，阿难！勿作如是言。阿难！此缘起法甚深远，有深远相。阿难！因不觉、不彻见此法，此有情类，如丝缕缠结，如肿物所蔽，如文叉草、波罗波草〔之乱杂〕，故不得出离恶生、恶趣、地狱之轮迴。

二

阿难！若〔有人〕问：『依此缘而有老死耶？』应该答：『有。』若言：『缘何而有老死耶？』应该说：『缘生而有老死。』

阿难！若有人问：『依此缘而有生耶？』应该答：『有。』若言：『缘何而有生耶？』应该说：『缘有而有生。』

阿难！若有人问：『依此缘而有有耶？』应该答：『有。』若言：『缘何而有有耶？』应该说：『缘取而有有。』

阿难！若有人问：『依此缘而有取耶？』应该答：『有。』若言：『缘何而有取耶？』应该说：『缘爱而有取。』

阿难！若有人问：『依此缘而有爱耶？』应该答：『有。』若言：『缘何而有爱耶？』应该说：『缘受而有爱。』

阿难！若有人问：『依此缘而有受耶？』应该答：『有。』若言：『缘何而有受耶？』应该说：『缘触而有受。』

阿难！若有人问：『依此缘而有触耶？』应该答：『有。』若言：『缘何而有触耶？』应该说：『缘名色而有触。』

阿难！若有人问：『依此缘而有名色耶？』应该答：『有。』若言：『缘何而有名色耶？』应该说：『缘识而有名色。』

阿难！若有人问：『依此缘而有识耶？』应该答：『有。』若言：『缘何而有识耶？』应该说：『缘名色而有识。』

三

阿难！如是缘名色而识〔生〕，缘识而名色〔生〕，缘名色而触〔生〕，缘触而受〔生〕，缘受而爱〔生〕，缘爱而取〔生〕，缘取而有〔生〕，缘有而生〔生〕，缘生而老死〔生〕，缘老死而愁、悲、苦、忧、恼〔生〕。如是有一切苦蕴之集。

四

如是既说，『缘生而〔有〕老死』。阿难！如何缘生而〔有〕老死？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全不生时——犹如：于天之天相、乾闥婆之乾闥婆相、夜叉之夜叉相、物精之物精相、人之人相、四足之四足相、鸟之鸟相、蝎蛇之蝎蛇相——阿难！若诸有情如实不生形状，即一切之不生时，可施设老死耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，其有老死之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓生。

五

如是既言，『缘有而有生。』阿难！如何是缘有而有生耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全不生时——犹如：欲有、色有、无色有——无一切之有时，可施设生耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，其有生之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓有。

六

如是既言，『缘取而有有。』阿难！如何缘取而有有耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全无取之时——犹如：欲取、见取、戒禁取、我语取——无一切取之时，可施设有耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有有之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓取。

七

如是既言，『缘爱而有取。』阿难！如何缘爱而有取耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全无爱之时——犹如：色爱、声爱、香爱、味爱、触爱、法爱——无一切爱之时，可施设取耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有取之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓爱。

八

如是既言，『缘受而有爱。』阿难！如何缘受而有爱耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全无受之时——犹如：眼触所生之受、耳触所生之受、鼻触所生之受、舌触所生之受、身触所生之受，意触所生之受——无一切受时、可施设爱耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有爱之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓取。

九

如是，阿难！缘受而爱生，缘爱而求生，缘求而利生，缘利而用生，缘用而欲〔贪〕生，缘欲而耽着生，缘耽着而慳悋生，缘慳悋而守护生，缘守护而执杖、执剑、斗、諍、竞、争论、恶口、妄语等，无数罪恶之法生。

一〇

如是既言，『缘守护而执杖、执剑、斗、諍、竞、争论、恶口、妄语等，无数罪恶之法生。』阿难！如何是缘守护而执杖、执剑、斗、諍、竞、争论、恶口、妄语等，无数罪恶之法生耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全无守护，即一切之无守护时，由守护之法灭而执杖、执剑、斗、諍、竞、争论、恶口、妄语等，无数罪恶之法亦生耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有执杖、执剑、斗、諍、竞、争论、恶口、妄语等，无数罪恶法生之因，其因缘，其缘〔而〕称谓守护。

一一

如是既言，『缘慳悋而有守护。』阿难！如何缘慳悋而有守护耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全无守护，即无一切守护之时，由慳悋灭，亦施设守护耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有守护之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓慳悋。

一二

如是既言，『缘慳悋而有守护。』阿难！如何缘慳悋而有守护耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全无慳悋，即无一切慳悋之时，由慳悋之灭，亦施设守护耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有慳悋之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓慳悋。

一三

如是既言，『缘贪着而有慳悋。』阿难！如何缘贪着而有慳悋耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全无贪着，即无一切贪着时，由贪着之灭，亦施设慳悋耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有慳悋之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓贪着。

一四

如是既言，『缘欲而有贪着。』阿难！如何缘欲而有贪着耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全无欲，即无一切欲时，由欲之灭，亦施设贪着耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有贪着之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓欲。

一五

如是既言，『缘用而有欲。』阿难！如何缘用而有欲耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全无用，即无一切用时，由用之灭，亦施设欲耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有欲之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓用。

一六

如是既言，『缘利而有用。』阿难！如何缘利而有用耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全无利，即无一切利时，由利之灭，亦施设用耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有用之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓利。

一七

如是既言，『缘求而有利。』阿难！如何缘求而有利耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全无求，即无一切求时，由求之灭，亦施设利耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有利之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓求。

一八

如是既言，『缘爱而有求。』阿难！如何缘爱而有求耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全无爱——犹如：欲爱、有爱、非有爱——无一切爱时，由爱之灭，亦施设求耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有求之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓爱。

阿难！有如是二法，依二法之结合，则是受。

一九

如是既说，『缘触而有受。』阿难！如何缘触而有受耶？此乃应如是知，阿难！若任何者，于任何处，一切完全无触，即无一切触时——犹如：眼触、耳触、鼻触、舌触、身触、意触——由触之灭，亦施设受耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有受之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓触。

二〇

如是既言，『缘名色而有触。』阿难！如何缘名色而有触耶？此乃应如是知，阿难！依彼形相，依彼标相，依彼相貌，虽有名身之施设，若无其形相、标相、相貌时，尚于色身，施设名目之触（心触）耶？」

「世尊！实不然。」

「阿难！依彼形相，依彼标相，依彼相貌，虽施设色身，若无其形相、标相、相貌时，尚于名身，施设有对触（身触）耶？」

「世尊！实不然。」

「阿难！依彼形相，依彼标相，依彼相貌，虽施设名身及色身，若无其形相、标相、相貌时，尚施设名目之触及有对触耶？」

「世尊！实不然。」

「阿难！依彼形相，依彼标相，依彼相貌，虽施设名色，若无其形相、标相、相貌时，尚施设名色耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有触之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓名色。

二一

如是既言，『缘识而有名色。』阿难！如何缘识而有名色耶？此乃应如是知，阿难！识不入母胎时，尚且名色能结成于母胎耶？」

「世尊！实不然。」

「阿难！识若入母胎后而消灭，名色尚能出现于〔名色之〕相耶？」

「世尊！实不然。」

「阿难！识于幼者，即在男童或女童被切断时，名色尚且能增大、成长、发达耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有名色之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓识。

二二

如是既言，『缘名色而有识。』阿难！如何缘名色而有识耶？此乃应如是知，阿难！识若不得依据于名色时，于未来，尚亦施设生、老、死、苦集之存在耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！于此，有识之因，其因缘，其集，其缘〔而〕称谓名色。

阿难！由此范围有生、老、死、或再生，由此范围有增语道、言语道、施设道、智慧界、流转轮迴，由此范围施设现相，此名色即与识俱。

二三

复次，阿难！施设我者，至何种程度耶？阿难！施设我为有色、有量者说：『我之我是有色、有量。』又阿难！施设我为有色、无量者说：『我之我是有色、无量。』又阿难！施设我为无色、有量者说：『我之我是无色、有量。』又阿难！施设我为无色、无量者说：『我之我是无色、无量。』

二四

阿难！此中，施设我而说有色、有量者，或于现世，施设我而说有色、有量；或于来世，施设我而说有色、有量。而思惟：『若与此有异相者，我将令合致此相。』是故，阿难！彼执我为有色、有量是邪见，盖，可为至言。

阿难！此中，施设我而说有色、无量者，或于现世，施设我而说有色、无量；或于来世，施设我而说有色、无量。而思惟：『若与此有异相者，我将令合致此相。』是故，阿难！彼执我为有色、无量是邪见，盖，可为至言。

阿难！此中，施设我而说无色、有量者，或于现世，施设我而说无色、有量；或于来世，施设我而说无色、有量……乃至……于来世，施设我而说无色、无量。而思惟：『若与此有异相者，我将令合致此相。』是故，阿难！彼执我为无色、无量是邪见，盖，可为至言。

阿难！如是为施设我者之所说。

二五

阿难！不施设我，不说此者至何种程度耶？阿难！不施设我为有色、有量者，不说：『我之我是有色、有量。』又阿难！不施设我为有色、无量者，不说：『我之我是有色、无量。』又阿难！不施设我为无色、有量者，不说：『我之我是无色、有量。』又阿难！不施设我为无色、无量者，不说：『我之我是无色、无量。』

二六

阿难！此中，不施设我为有色、有量，不作此说者：或于现世，不施设我为有色、有量，不作此说；或于来世，不施设我为有色、有量，不作此说；不思惟：『若与此有异相者，我不令合致此相。』是故，阿难！彼不执我为有色、有量之邪见，盖，可为至言。

阿难！此中，不施设我为有色、无量，不作此说者：或于现世，不施设我为有色、无量，不作此说；或于来世，不施设我为有色、无量，不作此说；不思惟：『若与此有异相者，我不令合致此相。』是故，阿难！彼不执我为有色、无量之邪见，盖，可为至言。

阿难！此中，不施设我为无色、有量，不作此说者：或于现世，不施设我为无色、有量，不作此说；或于来世，不施设我为无色、有量，不作此说；不思惟：『若与此有异相者，我不令合致此相。』是故，阿难！彼不执我为无色、有量之邪见，盖，可为至言。

阿难！此中，不施设我为无色、无量，不作此说者：或于现世，不施设我为无色、无量，不作此说；或于来世，不施设我为无色、无量，不作此说；不思惟：『若与此有异相者，我不令合致此相。』是故，阿难！彼不执我为无色、无量之邪见，盖，可为至言。

阿难！如是，不施设我者不作是说。

二七

阿难！要如何观察我耶？阿难！对于受：或以『受是我之我。』或以『受实非我之我，不得感受者，即是我之我。』阿难！如是观察我。或以『受实非我之我，又不得感受者亦非我之我，我应依我之领纳，即受之法，始是我之我。』阿难！如是观察我。

二八

阿难！此中，对于言受是我之我者，不得不如是言：『友！此受有三，是乐受、苦受、不苦不乐受。此等三受之中，汝见何为我耶？』

阿难！若于某时，领纳乐受，其同时不领纳苦受，又不领纳不苦不乐受，其时应唯领纳乐受。阿难！若又于某时，领纳苦受，其同时不领纳乐受，又不领纳不苦不乐受，其时应唯领纳苦受。阿难！若又于某时，领纳不苦不乐受，其同时不领纳乐受，又不领苦受，其时应唯领纳不苦不乐受。

二九

阿难！乐受实是无常、有为、缘起之法、灭尽之法、败坏之法、离欲之法、灭法也。阿难！苦受亦实是无常、有为、缘起之法、灭尽之法、败坏之法、离欲之法、灭法也。阿难！不苦不乐受亦实是无常、有为、缘起之法、灭尽之法、败坏之法、离欲之法、灭法也。若领纳乐受，还是思惟：『此是我之我』者，彼又依于乐受之灭，实应不得思惟：『我之我灭。』若领纳苦受，还是思惟：『此是我之我』者，彼又依于苦受之灭，实应不得思惟：『我之我灭。』若领纳不苦不乐受，还是思惟：『此是我之我』者，彼又依于不苦不乐受之灭，实应不得思惟：『我之我灭。』

对如是言：『受是我之我』者，要于现见之法，观察我是无常、乐、苦皆〔归于消〕灭之生灭法。阿难！是故，依此，不可能观察『受是我之我。』

三〇

阿难！此中，又言：『受实非我之我，不得感受者，即是我之我。』对彼应如是言：『友！无一切所受之处，于其处还得思惟「有我」耶？』」

「世尊！实不然。」

「阿难！是故，依此，不可能观察『受实非我之我，不得感受者，即是我之我。』

三一

阿难！此中，又言：『受实非我之我，我之我亦非不得感受者，我应依我之领纳，即我之我是受法』对彼应如是言：『友！一切感受完全消灭时，即无一切受，由此受之灭，还得有思惟：于此「有我之我」耶？』」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！依此，不可能观察『受实非我之我，不得感受者亦非我之我，我应我之领纳，即我是受法。』

三二

阿难！是故，比丘不观察受是我，亦不观察不得感受者是我；又不观察我应依我之领纳，即我之我是受法。不观如是之我者，彼于世间之任何者皆不执着。不执着故，无有恐怖。无有恐怖故，唯独般涅槃，自知：『生已尽、梵行已立、所作已作、更无后有。』阿难！如是，心解脱之比丘，不问：『如来死后有耶？』若彼执着是言者，彼则非正。不问：『如来死后无耶？』若彼执着是言者，彼则非正。不问：『如来死后亦无耶？』若彼执着是言者，彼则非正。不问：『如来死后亦非有亦非无耶？』若彼执着是言者，彼则非正。此乃依如何之因由耶？阿难！比丘由此范围证知增语道、言语道、施设道、智慧界、流转轮迴而解脱。对证知如是解脱之比丘，不知不见〔之徒〕，执着〔是见〕者则不正。

三三

阿难！彼识住有七，处有二。何者为七〔种识住〕？阿难！有种种身、种种想之有情，即人、一类天神与一类堕地狱者，此为第一识住。

阿难！有种种身，一类想之有情，即有依初禪而生之梵众天，此为第二识住。

阿难！有一类身，种种想之有情，即光音天，此为第三识住。

阿难！有一类身，一类想之有情，即徧淨天，此为第四识住。

阿难！有超一切色想，超有对想，不作意种种想，是『空无边』而生于空无边处之有情，此为第五识住者。

阿难！有超一切空无边处，是『识无边』而生于识无边处之有情，此为第六识住。

阿难！有超一切识无边处，是『无所有』而生于无所有处之有情，此为第七识住。

〔二处者，第一〕是无想有情处，第二是非想非非想处。

三四

阿难！此中，有种种身、种种想之有情，即人、一类天神及一类堕地狱者，为第一识住，知此者，阿难！实又知其集、知其灭、知其福、知其祸、知其〔由轮迴之〕出离。且彼还得此〔识住〕而欢喜耶？」

「世尊！实不然。」

「阿难！此中，超一切识无边处，是『无所有』而无所有处者，为第七识住，知此者，阿难！实又知其集、知其灭、知其福、知其祸、知其〔由轮迴之〕出离，且彼还得此〔识住〕而欢喜耶？」

「世尊！实不然。」

「阿难！此中，无想有情处是如是，知此者，阿难！实又知其集、知其灭、知其福、知其祸、知其〔由轮迴之〕出离，且彼得依此〔处〕而欢喜耶？」

「世尊！实不然。」

「阿难！此中，非想非非想处是如是，知此者，阿难！实又知其集、知其灭、知其福、知其祸、知其〔由轮迴之〕出离，且彼还得依此〔处〕而欢喜耶？」

「世尊！实不然。」

「是故，阿难！比丘如实知此等之七识住及此等二处之集、灭、福、祸、出离，由生（缘起）而解脱。阿难！此比丘名为慧解脱。

三五

阿难！此解脱有八，何为八耶？有色者观色，此为第一解脱。

内无色、有想者观外色，此为第二解脱。

唯『清淨』〔观〕解脱，此为第三解脱。

起一切色想，起一切有对想，不作意种种想，『空是无边』，达空无边处而住。此为第四解脱。

超一切空无边处，『识是无边』，达识无边处而住。此为第五解脱。

超一切识无边处，『是无所有』，达无所有处而住。此为第六解脱。

超一切无所有处，达非想非非想处而住。此为第七解脱。

超一切非想非非想处，达想受灭尽而住。此为第八解脱。

三六

阿难！是故，比丘顺入于此等之八解脱，或逆入，或顺入，乐时、乐所，只要于乐之间，出入此，如是，由有漏之灭——于现见之法自知，现证此——达无漏心解脱、慧解脱而住。阿难！此比丘名为俱解脱（者）。阿难！此俱解脱之外，且无更殊胜之解脱。」

世尊如是说已，长老阿难闻世尊之所说，欢喜踊跃。

一七　大善见王经

第一　诵品

一

如是我闻。一时，世尊住拘尸那罗城惒跋单末罗族之娑罗林。于娑罗双树间，将般涅槃时。

二

尔时，尊者阿难詣世尊之处，敬礼世尊，却坐一面。坐于一面之尊者阿难，白世尊言：

「世尊！请世尊勿在此鄙陋小城、荒废狭小之市镇般涅槃。世尊！有其他之大都市，例如：瞻波城、王舍城、舍卫城、沙计多城、憍赏弥城、波罗奈城。请世尊在其〔中〕一处入灭。于其处甚多刹帝利族之大会堂、婆罗门之大会堂、居士之大会堂，皆是尊信如来，彼等会尊重、恭敬如来之舍利。」

三

「阿难！勿言此是鄙陋小城、荒废狭小之市镇。阿难！往昔有名为大善见王，其王族是灌顶王，为四边主之常胜者、国家之确保者。阿难！此拘尸那罗城，大善见王之居城，故名为拘舍婆提城。阿难！此拘舍婆提王城东西长十二由旬，南北广七由旬，居民众多，人口密集、物资丰裕、繁华殷盛。阿难！恰如阿罗迦曼陀诸神之王城，居民众多，人口密集、物资丰裕、繁华殷盛。如是，阿难！拘舍婆提王城，居民众多，人口密集、物资丰裕、繁华殷盛。阿难！拘舍婆提王城，于昼夜振响十种声音，即：象声、马声、车声、大鼓声、杖鼓声、琵琶声、歌声、鐃声、铜锣声及第十『食！饮！欢骚』之声。

四

阿难！拘舍婆提王城，是被七种城壁所围绕。即：一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶、一是珊瑚、一是硨磲、一是众宝之所成。

五

阿难！于拘舍婆提王城有四种门，即：一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶之所成。一一门建有七柱，每一柱之高度有人身之三倍或四倍，一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶、一是珊瑚、一是硨磲、一是众宝之所成。

六

阿难！拘舍婆提王城，为七种多罗行树所围绕，一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶、一珊瑚、一是硨磲、一是众宝之所成。于金所成之多罗树，有金之枝干、银之叶及菓；于银所成之多罗树，有银之枝干、金之叶及菓；于毘瑠璃所造之多罗树，有毘瑠璃之枝干、水晶之叶及菓；水晶所造之多罗树，有水晶之枝干、毘瑠璃之叶及菓；珊瑚所造之多罗树，有珊瑚之枝干、硨磲之叶及菓；硨磲所成之多罗树，有硨磲之枝干、珊瑚之叶及菓；众宝所造之多罗树，有众宝之枝干、众宝之叶及菓。阿难！微风吹动此等多罗行树时，其音美妙，令人兴奋，妙好令人恍惚。阿难！恰如善练五支之乐器，善调音，由名手善奏时，其音声美妙，令人兴奋，妙好令人恍惚。如是，阿难！微风吹动此等多罗行树时，其音声美妙，令人兴奋，妙好令人恍惚。阿难！其时，在此拘舍婆提王城，被乐欲所陶醉无赖之徒，随微风吹动此等多罗行树之音声而狂舞。

七

阿难！大善见王，具足七宝及四如意德。阿难！七宝者何？大善见王于月十五布萨之日，沐浴斋戒，登高殿上，天之轮宝自现。千辐穀轮，一切善具足。大善见王，见之而言：『我实闻王族之灌顶王，若十五布萨之当日，沐浴斋戒，登高殿上，千辐穀轮，一切善具足之天轮宝现者，彼王，当为转轮王。然者，我确实是转轮王！』

八

阿难！其时，大善见王，从座而起，褊袒一肩，左手持水瓶，右手注水于轮宝曰：『轮宝！请转动。轮宝！请征服。』阿难！其时，其轮宝便向东方转动，大善见王与四军随其前进。阿难！其轮宝停止之处，大善见王与四军亦止住其处。

九

阿难！其时，东方敌对之诸王，詣近大善见王曰：『来！大王！善来！大王！大王为〔一切〕者之主。大王！垂佈旨命！』

大善见王曰：『不杀害生物，不与者不可取，不行邪淫，不语妄言，不饮令人昏醉之物，食从习制。』

阿难！如是彼等东方敌对之诸王，皆成为大善见王之服从者。

一〇

阿难！此轮宝沉于东方之大海已，再出现而转向南方……乃至……沉于南方之大海已，再出现而转向西方……乃至……沉于西方之大海已，再出现而转向北方。大善见王与四军皆随其前进。阿难！轮宝之停止处，大善见王与四军亦止住其处。

阿难！北方敌对之诸王，詣近大善见王曰：『来！大王！善来！大王！大王为〔一切〕者之主，大王！垂佈旨命！』

大善见王曰：『不杀害生物，不与者不可取，不行邪淫，不语妄言，不饮令人昏醉之物，食从习制。』

阿难！北方敌对之诸王，皆成为大善见王之服从者。

一一

阿难！如是彼轮宝征服大海四周之大地，然后归来拘舍婆提城，轮轴停止于大善见王之内城门前之法庭前，辉耀大善见王之内城。

阿难！对于大善见王，现如以上之轮宝。

一二

复次，阿难！对大善见王现象宝。全身纯白，七处具拄，有神力，得飞行空中，名为布萨陀象王。见此，大善见王之心喜悦曰：『若得调御，此象确实可为最良好之乘用象。』阿难！如是此象宝，恰如出生纯正之好象，善驯其生长，如是得善调御。阿难！大善见王试乘此象宝，早晨乘骑巡游大海四周之大地，后归王城拘舍婆提用早餐。

阿难！对于大善见王现如是之象宝。

一三

复次，阿难！对大善见王现马宝。全身纯白，头如乌之黑，如文叉草之鬣，有神力，得飞行空中，名为云马之马王。大善见王，见此心喜悦曰：『若得调御，此马确实可为最良好之乘用马。』阿难！尔时，其马宝恰如出生纯正之良马，善驯其生长，如是得调御。阿难！大善见王试乘此马宝，早晨乘骑巡游大海之四周之大地，后归王城拘舍婆提用早餐。

阿难！对大善见王现如是之马宝。

一四

复次，阿难！对大善见王现珠宝。其毘瑠璃珠，光泽辉耀，性质纯正，具备八面，善研磨，透明清澈而具有一切妙德。阿难！其珠宝之光辉，扩徧一由旬。阿难！大善见王试验此珠宝，配列四军，从珠宝置于高幢上，黑暗中得于行军。复次，阿难！彼周围之村人等，受其光之普照，以为是白天而从事工作。

阿难！对大善见王现如是之珠宝。

一五

复次，阿难！对大善见王现女宝。形相殊妙而可爱，清洒如花之最胜颜色。不过高，不过矮，不瘦不胖，不过黑不过白，超越人间之容色，俱有天人之美貌。阿难！其女宝之皮肤，感触如绵、如绢。阿难！此女宝之身体四肢，冬温夏凉。阿难！由此女宝之身体发出栴檀香，由口中出青莲华香。阿难！此女宝常比大善见王先起、后寝，贞淑从顺，言行可爱。阿难！此女宝不敢以心冒犯大善见王，何况以身体乎？

阿难！对大善见王现如是女宝。

一六

复次，阿难！对大善见王现居士宝。彼由其业报所生而现天眼，不关係其所有者之有无，皆能见出财宝之伏藏。彼詣近大善见王曰：『大王！请勿烦虑，臣能适宜处理财物。』

阿难！大善见王试验此居士宝，乘舟入于恒河之中央而告居士宝曰：

『我要黄金。』

『然者，大王！舟请靠岸之一边。』

『居士！我于此处，需要黄金。』

阿难！尔时，其居士宝，以两手触水，举起满瓶之黄金，白大善见王曰：『大王！此量足够乎？』

大善见王曰：『居士！此量足够！此量足够！』

阿难！对大善见王，现如是居士宝。

一七

复次，阿难！对大善见王现将军宝。雄略贤明而有智谋，有能力劝大善见王该进时即进，该退时即退，该住时即住。

彼詣近大善见王曰：『大王！勿为烦虑，臣当善指挥。』

阿难！对大善见王，现如是将军宝。

阿难！大善见王，俱足此等之七宝。

一八

复次，阿难！大善见王，俱足四如意德。何者为四如意德耶？阿难！大善见王比常人殊胜，其形相殊妙、可爱、清洒如花之最胜颜色。阿难！大善见王有此第一之如意德。

一九

复次，阿难！大善见王是长寿者，比常人更长寿，阿难！大善见王有此第二之如意德。

二〇

复次，阿难！大善见王无病、无灾，有具消化力，〔体温〕不凉不热，比常人殊胜〔健康〕。阿难！大善见王有此第三之如意德。

二一

复次，阿难！大善见王，为婆罗门及居士所爱敬、所喜欢。阿难！犹如父子之爱敬、喜欢，大善见王如是为婆罗门所爱敬、喜欢。又阿难！婆罗门及居士，为大善见王所爱所喜欢。阿难！犹如父子之慈爱、喜欢，阿难！婆罗门及居士如是为大善见王所爱所喜欢。阿难！大善见王与四军俱，出游园地。阿难！其时，婆罗门及居士等，詣近大善见王曰：『大王！请勿速行，我等可得长时拜仰。』阿难！大善见王亦告御者曰：『御者！勿急速驶车，我得长时可与婆罗门及居士瞻仰。』阿难！大善见王有此第四之如意德。

阿难！大善见王，俱足此等之四如意德。

二二

阿难！大善见王作如是念言：『今我欲于此等多罗树每百肘间，建造一莲华池。』

阿难！大善见王，于此等多罗树每百肘之间，建造一莲华池。

阿难！此等之莲池是四种砖之成。一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶之所成。阿难！于此等莲池，各有四种阶梯，一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶之所成。金所成之阶梯，有金柱、银之手扶及横梃；银所成之阶梯，有银柱、金之手扶及横梃；毘瑠璃所成之阶梯，有毘瑠璃柱、水晶之手扶及横梃；水晶所成之阶梯，有水晶柱、毘瑠璃手扶及横梃。

此等莲池，以匝围二种勾栏，一是金、一是银所成之〔勾栏。〕金所成之勾栏，有金柱、银之手扶及横梃；银所成之勾栏，有银柱、金之手扶及横梃。

二三

阿难！其次，大善见王曰：『我今于此等莲池，种植青莲、红莲、黄莲、白莲等种种华，使之四季花常开，成自然之华鬘，让群众欣赏。』阿难！如是大善见，即于此等莲池，种植青莲、红莲、黄莲、白莲等种种华，使之四季花常开，成自然之华鬘，让群众欣赏。

又阿难！大善见王曰：『我今于此等莲池岸上，设助浴者，令众人经过此池时，便于入浴。』阿难！如是大善见王，即于此等莲池之岸上，设助浴者，今众人经过此池时，便于入浴。

又阿难！大善见王曰：『我今于此等莲池岸上，行设布施，令需食者得食，需饮者得饮，需衣者得衣，需乘具者得乘具，要休息者与牀，欲妻女者与妻女，欲金者与金，欲银者与银。』

阿难！大善见王，乃于此等莲池岸上，行设布施，令需食者得食，需饮者得饮，需衣者得衣，需乘具者得乘具，欲休息者与牀，欲妻女者与妻女，欲金者与金，欲银者与银。

二四

复次，阿难！婆罗门及居士等，持甚多钱财，詣大善见王之处曰：『大王！〔我等〕为大王持来甚多钱财，愿大王受纳此〔钱财〕为幸。』〔大王曰：〕

『我之钱财，由如法之税收，既甚充足。汝等可保留所带来之钱财，或甚至可多持些钱财回去。』

彼等被大王所拒绝，退却一面而相议：『我等不宜将此等钱财再持归，我等宁愿献给大善见王建造宫殿。』

彼等詣大善见王之处曰：『大王！此献给大王建造宫殿。』

阿难！大善见王，默然而许诺。

二五

尔时，阿难！诸天主之帝释天，以心知大善见王之心，命毘首羯摩天子曰：『来，毘首羯摩！为大善见王建造宫殿，名为达磨（法）高殿。』

阿难！毘首羯摩天子应诺诸天主之帝释天：『唯然。』恰如力士之伸屈腕、屈伸腕之迅速，由三十三天隐没，而现于大善见王之前。阿难！如是，毘首羯摩天子言大善见王曰：『大王！建造宫殿，名为法高殿。』

阿难！大善见王默然许诺。如是，毘首羯摩天子，造大善见王之宫殿，名为法高殿。

二六

阿难！法高殿有东西长度一由旬，南北宽度半由旬。

阿难！法高殿之基础，以四种砖疊上至人身之三倍高，一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶之所成。

阿难！法高殿有八万四千柱，亦以一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶等四种之所成。

阿难！法高殿敷上四种板，一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶之所成。

阿难！法高殿有二十四阶梯，一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶等四种之所成。其金所成之阶梯，有金柱、银手扶及横梃；银所成之阶梯，有银柱、金手扶及横梃；毘瑠璃所成之阶梯，有毘瑠璃柱、水晶手扶及横梃；水晶所成之阶梯，有水晶柱、毘瑠璃手扶及横梃。

阿难！法高殿有八万四千楼阁，一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶等四种之所成。金所成之楼阁，具备银所成之座牀；银所成之楼阁，具备金所成之座牀；毘瑠璃所成之楼阁，具备象牙所成之座牀；水晶所成之楼阁，具备坚木所成之座牀。金所成之楼阁门，放置银多罗树，有银之枝干、金叶及菓；银所成之楼阁门，放置金多罗树，有金之枝干、银叶及菓；毘瑠璃所成之楼阁门，放置水晶多罗树，有水晶之枝干、毘瑠璃叶及菓；水晶所成之楼阁门，放置毘瑠璃多罗树，有毘瑠璃之枝干、水晶叶及菓。

二七

阿难！尔时，大善见王曰：『今，我大庄严楼门，皆造黄金之多罗树。于其处，为我日中之安息。』

于是，阿难！大善见王，于大庄严楼门，皆造黄金之多罗树，日中安息于其处。

二八

法高殿围绕两重栏楯，一是金、一是银之所成。金所成之栏楯，有金柱、银手扶及横梃；银所成之栏楯，有银柱，金手扶及横梃。

二九

阿难！法高殿围绕两重铃网，一是金、一是银之所成。金所成之网有银铃，银所成之网有金铃。微风吹动此等铃网时，其音美妙令人兴奋，妙好令人恍惚。阿难！其时，在此拘舍婆提王城，被欲乐所陶醉无赖之徒，随微风吹动此铃网之音声而狂舞。

三〇

阿难！此法高殿完竣时，耀目难堪；阿难！恰如雨季之最后月，秋空无云之日，上昇天空太阳之耀目难堪，法高殿如是耀目难堪。

三一

阿难！大善见王又曰：『我今于法高殿前，令造名为达磨（法）莲池。』于是，大善见王，于法高殿前，造法莲池。

阿难！法莲池，东西长度一由旬，南北宽度有半旬由。阿难！法莲池乃以四种砖所砌成，一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶所砌成。

阿难！于法莲池有二十四阶梯，一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶之所成。金所成之阶梯，有金柱、银手扶及横梃；银所成之阶梯，有银柱、金手扶及横梃；毘瑠璃所成之阶梯，有毘瑠璃柱、水晶手扶及横梃；水晶所成之阶梯，有水晶柱、毘瑠璃手扶及横梃。

阿难！法莲池围绕两重勾栏，一是金、一是银之所成，金所成之勾栏，有金柱、银手扶及横梃；银所成之勾栏，有银柱、金手扶及横梃。

三二

阿难！法莲池有七种多罗行树所围绕，一是金、一是银、一是毘瑠璃、一是水晶、一是珊瑚、一是硨磲、一是众宝之所成。金所成之多罗树，有金之枝干、银叶及菓；银所成之多罗树，有银之枝干、金叶及菓；毘瑠璃所成之多罗树，有毘瑠璃之枝干、水晶叶及菓；水晶所成之多罗树，有水晶之枝干、毘瑠璃叶及菓；珊瑚所成之多罗树，有珊瑚之枝干、硨磲叶及菓；硨磲所成之多罗树，有硨磲之枝干、珊瑚叶及菓。众宝所成之多罗树，有众宝之枝干、众宝叶及菓。

阿难！微风吹动此等多罗行树时，其音美妙，令人兴奋，妙好令人恍惚。阿难！恰如熟练之五支乐器，善调音，由名手善奏时，其音美妙，令人兴奋，妙好令人恍惚。阿难！微风吹动此等多罗行树时，其音美妙，令人兴奋，妙好令人恍惚。阿难！其时，在此拘舍婆提王城，陶醉欲乐无赖之徒，随微风吹动此等多罗行树之音声而狂舞。

三三

阿难！此法高殿及法莲池完竣时，大善见王令其当时所尊敬沙门中之沙门，所尊敬婆罗门中之婆罗门等，享受满足一切乐已而登上法高殿。

第二　诵品

一

阿难！尔时，大善见王曰：『我缘如何之业果，缘如何之业报，而有现在如是之大威力、如是之大势力耶？』阿难！大善见王如是曰：『此乃我之三业果、三业报。即：布施、调御、自制。缘此，我现在有如是大威力、如是之大势力。』

二

阿难！如是，大善见王往彼大庄严楼阁，立于大庄严楼阁之门前，如次发感兴之语：

爱欲心止之瞋恚心止之伤害心止之爱欲之心，应限此范围瞋恚之心，应限此范围伤害之心，应限此范围

三

阿难！时，大善见王入于大庄严楼阁，坐于金所成之座牀，即离诸欲，离不善法，有寻、有伺，由离生喜、乐，到达初禪而住。然，灭寻、伺，成为内心安静，心专一性，无寻、无伺，由定生喜、乐，到达第二禪而住。离喜而为捨住，正念正知，以身感受乐，诸圣者言：『此捨而正念乐住』到达第三禪而住。捨乐离苦，前感悦、忧具灭，不苦不乐而成捨念清淨，到达第四禪而住。

四

阿难！其次大善见王，由大庄严楼阁而出，入于金所成之楼阁，坐于银所成之座牀，以心具慈，安住充满一方。如是充满第二、第三、第四而安住。如是周徧上下一切方，徧及世界，以心随慈，充满广大无边，无害心而安住……乃至……以心随悲……乃至……以心具喜……乃至……以心随捨，充满一方而安住。如是充满第二、第三、第四方而安住。如是周徧上下一切方，徧及世界，以心随捨，广大无量无边，充满无害心而安住。

五

阿难！大善见王有八万四千都城，以拘舍婆提王城为首。

有八万四千之高殿，以法高殿为首。

有八万四千之楼阁，以大庄严楼阁为首。

有八万四千之座牀，金牀、银牀、牙牀、坚木牀，皆着长毛之覆盖。有盖敷綉花之毛毯，有盖敷加达利鹿之毛皮，有天盖，两端有红枕。

有八万四千象，皆以黄金庄饰之，树黄金幡，盖黄金网，以布萨陀象王为上首。

有八万四千马，以黄金庄饰之，树黄金幡，盖黄金网，以云马王为上首。

有八万四千车乘，绕饰狮子皮、虎皮、彪皮及绕饰淡红色之毛毯，并以黄金装饰，树黄金幡，盖黄金网，夜闍廷多宝为上首（音乐车）。

有八万四千珠玉，以宝珠为上首。

有八万四千女，以善贤妃为上首。

有八万四千居士，以居士宝为上首。

有八万四千刹帝利大臣，以将军宝为上首。

有八万四千乳牛，着黄麻编织之颈饰、持银製乳桶。

有八万四千俱胝布，皆是精巧微妙之麻布、绵布、绢布、毛布。

有八万四千鉢乳粥，以备早、晚之供养。

六

阿难！其大善见王之八万四千象，早晚常来敬礼王。然，阿难！大善见王曰：『我之此等八万四千象，实早晚常来敬礼。我今，令四万二千象，每百年一次来敬礼。』

阿难！大善见王，如是令将军宝曰：『将军！我之此等八万四千象，今，早晚常来敬礼，卿！令今后四万二千象；每百年一次来敬礼。』

彼将军宝应诺大善见王：『唯然，大王。』阿难！四万二千象，以后每百年一次来敬礼大善见王。

七

于是，阿难，多百千年后，善贤妃如是念言：『我长久未见大善见王，今往见大善见王。』

于是，阿难！善贤妃告女官言：『来！我等洗头着金衣！我等长久未见大善见王，今往见大善见王。』

女官等应诺善贤妃：『唯然。』〔女官等〕洗头着金衣往善贤妃之处。

阿难！善贤妃如是言将军宝：『将军！请备四军，我等长久未见大善见王，今欲往见大善见王。』

阿难！将军宝应诺善贤妃：『唯然。』便备四军，以报善贤妃曰：『既备汝之四军，请知时宜。』

八

于是，阿难！善贤妃与四军及随从之女官等，往法高殿，登法高殿，往詣大庄严楼阁，立倚于其楼门边。

阿难！时大善见王甚惊讶：『此如大群众涌来之大声音，是何耶？』〔大善见王便〕由大庄严楼阁出，见善贤妃倚立于门边，见已而言善贤妃曰：『妃！停在其处，请勿进来。』

九

如是，阿难！大善见王令一男士曰：『汝往大庄严楼阁，取金所成之牀座出来，设置于全金所成之多罗树林。』

彼男士应诺大善见王：『唯然，大王。』便往大庄严楼阁取出金所成之牀座，设置于全金所成之多罗树林。

阿难！如是，大善见王右脇而作狮子卧，两足相疊，而正念正知。

一〇

阿难！尔时，善贤妃曰：『大善见王之诸根实是清淨，皮肤之色，极为清淨皎洁。非看错大善见王乎？』

乃言大善见王曰：『大王！王有拘舍婆提城为首之此等八万四千王城，大王！于此，请生起意欲，对于存在生起希望。

大王！王有法高殿为首之此等八万四千高殿，大王！于此，请生起意欲，对于存在生起希望。

大王！王有大庄严楼为首之此等八万四千楼阁，大王！于此，请生起意欲，对于存在生起希望。

大王！此等八万四千牀座是金所成、银所成、牙所成、坚材所成，敷长毛所织之覆盖、毛织布之覆盖、迦达梨鹿毛所织之覆盖、有天盖、有两边红之靠枕，于此，大王！请生起意欲，对存在生起希望。

大王！此等八万四千象，有装饰黄金，树立黄金幢，覆盖黄金网，布萨陀象为上首。于此，大王！请生起意欲，对存在生起希望。

大王！此等八万四千马，有装饰黄金，树立黄金幢，覆盖黄金网，云马王为上首。于此，大王！请生起意欲，对存在生起希望。

大王！此等八万四千车乘，绕饰狮子皮、虎皮、彪皮、浅红毛织布、装饰黄金，树立黄金幢，覆盖黄金网，夜闍廷多车乘为上首。于此，大王！请生起意欲，对存在生起希望。

大王！此等八万四千之珠，以珠宝为上首。于此，大王！请生起意欲，对存在生起希望。

大王！此等八万四千之女，以女宝为上首。于此，大王！请生起意欲，对存在生起希望。

大王！此等八万四千居士，以居士宝为上首。于此，大王！请生起意欲，对存在生起希望。

大王！此等八万四千之刹帝利大臣，以将军宝为上首。于此，大王！请生起意欲，对存在生起希望。

大王！此等八万四千之乳牛，着黄麻编织之颈饰，持银製乳桶。于此，大王！请生起意欲，对存在生起希望。

大王！此等八万四千之俱胝布，皆是精巧微妙之麻布、绵布、绢布、毛布。于此，大王！请生起意欲，对存在生起希望。

大王！此等八万四千鉢之乳粥，以备早晚之供养。于此，大王！请生起意欲，对存在生起希望。』

一一

阿难！如是说已，大善见王言善贤妃曰：『妃！妃长久以来，常对我语爱、好、乐之语。然，此次，勿对我语爱、好、乐之语。』

『然，大王！应如何语之耶？』

〔大王曰：〕妃！当如是言：『一切可爱、可乐、可意之事物，无有不变化、离别、变异。愿大王勿持意欲而看错，持欲望而死之人为不幸，是应被诽责。

大王！此等八万四千之王城，以拘舍婆提为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之高殿，以法高殿为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之楼阁，以大庄严楼阁为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之牀座乃金所成、银所成、牙所成、坚材所成，敷长毛所织之覆盖，毛织布之覆盖，迦达梨鹿毛所织之覆盖，有天盖，有两边红之靠枕。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千象，装饰黄金，树立黄金幢，覆盖黄金网，布萨陀象为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之马，装饰黄金，树立黄金幢，覆盖黄金网，以云马为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之车乘，绕饰狮子皮、虎皮、彪皮、浅红色毛织布、装饰黄金，树立黄金幢，覆盖黄金网，以夜闍廷多车乘为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之珠，以摩尼珠宝为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之女，以善贤妃为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之居士，以居士宝为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之刹帝利大臣，以将军宝为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之乳牛，着黄麻编织之颈饰，持银製乳桶。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之俱胝布，皆是精巧微妙之麻布、绵布、绢布、毛布。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千鉢之乳粥，以备早晚之供养。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。』

一二

阿难！如是说已，善贤妃号哭涕泪。阿难！善贤妃如是涕泪白大善见王曰：『大王！一切可爱、可乐、可意之事物，无有不变化、离别、变异。愿大王勿持意欲而看错，若持意欲而看错，将为不幸而被诽责。

大王！此等八万四千之王城，以拘舍婆提城为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之高殿，以法高殿为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之楼阁，以大庄严楼阁为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执者。

大王！此等八万四千之牀座，乃金所成、银所成、牙所成、坚材所成，敷长毛所织之覆盖，迦达梨鹿毛所织之覆盖，有天盖，有两边红色之靠枕。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之象，装饰黄金，树立黄金幢，覆盖黄金网，以布萨陀象为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之马，装饰黄金，树立黄金幢，覆盖黄金网，以云马王为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执着。

大王！此等八万四千之车乘，绕饰狮子皮、虎皮、彪皮、浅红色之毛织布，并装饰黄金，树立黄金幢，覆盖黄金网，以夜闍廷多车为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执者。

大王！此等八万四千之珠，以摩尼珠宝为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执者。

大王！此等八万四千之女，以善贤妃为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执者。

大王！此等八万四千之居士，以居士宝为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执者。

大王！此等八万四千之刹帝利大臣，以将军宝为上首。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执者。

大王！此等八万四千之乳牛，着黄麻编织之颈饰，持银製乳桶。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执者。

大王！此等八万四千之俱胝布，精巧微妙之麻布、绵布、绢布、毛布。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执者。

大王！此等八万四千鉢之乳粥，以备早晚之供养。于此，大王！请捨离意欲，对存在勿起执者。』

一三

阿难！如是〔言已〕不久，大善见王便死亡。阿难！犹如居士或居士子，食嗜好之食物，于食后而兴睡意，确实如此，大善见王识知死期近。阿难！大善见王死后，上昇梵道天界。

阿难！大善见王乃八万四千年作儿童之游戏、八万四千年为摄政〔者〕、八万四千年为王、八万四千年为隐居者，于法高殿修习梵行，彼修四梵住，身坏死后，上昇梵界。

一四

阿难！汝或思惟：『其时大善见王是他人。』然，勿如是思惟。我乃其时之大善见王。

彼等八万四千之王城，以拘舍婆提为上首，乃我所有。

彼等八万四千之高殿，以法高殿为上首，乃我所有。

彼等八万四千之楼阁，以大庄严楼阁为上首，乃我所有。

彼等八万四千之牀座，是金所成、银所成、牙所成、坚材所成，敷长毛所织之覆盖，毛织布之覆盖，迦达梨鹿毛所织之覆盖，有天盖，有两边红色之靠枕等，乃我所有。

彼等八万四千象，装饰黄金，树立黄金幢，覆盖黄金网，以布萨陀象王为上首，乃我所有。

彼等八万四千之马，装饰黄金，树立黄金幢，覆盖黄金网，以云马王为上首，乃我所有。

彼等八万四千车乘，绕饰狮子皮、虎皮、彪皮、浅红色之毛织布，装饰黄金，树立黄金幢，覆盖黄金网，以夜闍廷多车乘为上首，乃我所有。

彼等八万四千之珠，以摩尼宝珠为上首，乃我所有。

彼等八万四千之女，以善贤妃为上首，乃我所有。

彼等八万四千之居士，以居士宝为上首，乃我所有。

彼等八万四千之刹帝利大臣，以将军宝为上首，乃我所有。

彼等八万四千之乳牛，着黄麻所织之颈饰，持银製乳桶，乃我所有。

彼等八万四千之俱胝布，精巧微妙之麻布、绵布、绢布、毛布，乃我所有。

彼等八万四千鉢之乳粥，以备早晚之供养，乃我所有。

一五

阿难！彼等八万四千王城，其中之一，乃当时我所住之王城，即拘舍婆提王城。

阿难！彼等八万四千之高殿，其中之一，乃当时我所住之高殿，即法高殿。

阿难！彼等八万四千之楼阁，其中之一，乃当时我所住之楼阁，即大庄严楼阁。

阿难！彼等八万四千之牀座，其中之一，乃当时我所用之牀座，即金所成、银所成、牙所成、坚材所成之牀座。

阿难！彼等八万四千象，其中之一，乃当时我所乘用，即布萨陀象王。

阿难！彼等八万四千马，其中之一，乃当时我所乘用，即云马王。

阿难！彼等八万四千之车乘，其中之一，乃当时我所乘用，即夜闍廷多车乘。

阿难！彼八万四千女，其中之一，乃当时侍从我之王妃，即刹帝利女毘罗密迦。

阿难！彼等八万四千俱胝布，其中之一，乃当时我所着用，即麻布、绵布、绢布、毛织布。

阿难！彼等八万四千鉢，其中之一，乃当时我受用一升米及饮用其乳粥之鉢。

一六

阿难！汝看此等一切行，已过去、灭去、变异之〔法〕。阿难！如是诸行，非常住。阿难！如是诸行，非永远。阿难！如是诸行，非安稳法。是故，阿难！应该脱离一切行，对此等应该心不动摇，应该完全解脱此等。

一七

阿难！确实记忆得我在此地六次埋葬舍利。而且为彼王而住时是转轮王，依法为法王以降伏四边，安定国土为常胜者而具足七宝，是于此埋葬舍利为第七次。阿难！于诸天界、魔界、梵界、含括沙门、婆罗门及生于人天之中，未曾复发现埋葬如来舍利之第八处所。」

世尊如是说、善逝如是说已，师复如次曰：

诸行无常

是生灭法

生灭灭已

对此等，心寂灭为乐。

一九　大典尊经

第一　诵品

一

如是我闻。一时，世尊住王舍城之灵鷲山；尔时，容貌殊胜之乾闥婆子五髻，于夜将明，放光徧照灵鷲山而往詣世尊之处，詣已，敬礼世尊，却立一面。立于一面之乾闥婆子五髻，如是白世尊言：

「世尊！我由三十三天之诸天，亲闻、亲受，欲奉告世尊。」世尊曰：

「五髻，汝宜语我。」

二

「于久远之前，于十五日布萨之满月夜，三十三天之诸天，皆集会于善法堂，天人之大会众，徧坐于週遭，四天王就坐于四方：东方持国天王于诸天之前，向西而坐；南方增长天王于诸天之前，向北而坐；西方广目天王于诸天之前，向东而坐；北方多闻天王于诸天之前，向南而坐。世尊！三十三天之诸天，皆集会于善法堂，天人之大会众，徧坐于週遭，四大天王坐于四方，此是彼等〔四天王〕之坐法；然后乃我等之座。世尊！曾于世尊之处修梵行而新生于三十三天之天众，容貌与光辉，比其他天众殊胜光耀，世尊！是故三十三天之诸天，欢喜、悦乐、喜悦、满足言：『实然！诸天众在增盛，阿修罗众在衰减。』

三

尔时，世尊！天主帝释知三十三天之诸天众欢喜，以偈如是讚叹：

三十三诸天

与主共欢喜

归命礼如来

法及善法性

佛处修梵行

而得来此处

见色光殊胜

新生之诸天

彼色光寿命

凌驾他诸天

大智之弟子

以及殊胜者

皆来于此处

三十三诸天

普见于此事

与主共欢喜

归命礼如来

法及善法性

世尊！依此三十三天之诸天，更欢喜、悦乐、喜悦、满足言：『实然！诸天众在增盛，阿修罗众在衰减。』

四

尔时，世尊！天主帝释知三十三天之诸天欢喜，对三十三天之诸天言：

『诸贤！汝等实欲闻世尊之八无等法耶？』

『尊主！我等实欲闻世尊之八无等法。』

尔时，世尊！天主帝释，对三十三天之诸天，说示世尊之八无等法：

五

『汝等三十三天之诸天，如何思惟耶？世尊为众生之幸福、众生之安乐、对世间之怜愍，为人天之利益、幸福、安乐之实践；如是为众生之幸福、众生之安乐、对世间之怜愍，为人天之利益、幸福、安乐之实践；即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

六

彼世尊所善说之法是现见、即时、来见、诱导，有智者应自知。如是诱导之说示者，即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

七

实依彼世尊善说：「此是善也。」善说：「此是不善也。」善说：「此是邪、此是正，此应亲近、此不应亲近，此是劣、此是胜，此是黑、白调和。」如是善恶邪正、应亲近、不应亲近、胜、劣、黑、白调和法之教示者，即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

八

彼世尊对弟子等实善说：「到涅槃之道，道与涅槃之结合。」实恰如殑伽河水与阎牟那河水之合流。彼世尊对弟子等实善说：「到涅槃之道，道与涅槃之结合。」如是到涅槃道之教示者，即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

九

世尊实与有学、圣道者及到漏尽之〔阿罗汉〕为友伴；世尊离开彼等，喜乐倾注一心而住。如是喜乐倾注一心，即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

一〇

彼世尊已得利养、已得名闻，其他王族等在喜欢享用物质之期间，世尊离爱乐，唯摄取食物以滋〔身〕。如是离爱乐，唯摄取食物以滋〔身〕，即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

一一

世尊实如是语如是实行、实如是实行如是语；如是，实如是语如是实行、实如是实行如是语，如此而得法随法行，即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

一二

世尊确实超越疑惑，脱离犹豫，正志已立，梵行圆满。如是超越疑惑，脱离犹豫，正志已立，梵行圆满，即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。』

世尊！天主帝释，对彼三十三天之诸天，说示世尊之八无等法已。世尊！于是，三十三天之诸天，闻世尊之八无等法，更为欢喜、悦乐、喜悦、满足也。

一三

世尊！于此，某诸天如是言：

『诸贤！若〔同时〕四位正觉者，出现此世间，如世尊之说法，此乃为众生之幸福、众生之安乐、对世间之怜愍，为人天之利益、幸福、安乐也。』

又有某诸天如是言：

『诸贤！且不言四位等正觉者，诸贤！若〔同时〕三位等正觉者，出现此世间，如世尊之说法，此乃为众生之幸福、众生之安乐、对世间之怜愍，为人天之利益、幸福、安乐也。』

有某诸天如是言：

『诸贤！且不言三位等正觉者，诸贤！若〔同时〕二位等正觉者，出现此世间，如世尊之说法，此乃为众生之幸福、众生之安乐、对世间之怜愍，为人天之利益、幸福、安乐。』

一四

如是言已，天主帝释三十三天如是言诸天曰：

『诸贤！实无理由于一世界，同时出现二位阿罗汉、等正觉者。诸贤！若彼世尊无病、无恼，得长久存在世间，则为众生之幸福、众生之安乐、对世间之怜愍，为人天之利益、幸福、安乐也。』

尔时，世尊！三十三天之诸天，集会善法堂，对所议论之问题，熟虑、思惟已；关于其问题，四大天王有被受训戒之言，〔四天王〕各不离座而站立。

受彼等天王

所语及所教

心清淨静寂

各各立其座

一五

世尊！尔时，于北方出现胜妙光明，凌驾诸天威神力之光辉显出，世尊！此时，天主帝释告三十三天之诸天言：

『诸贤！若见光明出现、光辉显现之兆相时，梵天必出现；光明出现、光辉显现者，即梵天出现之兆相。

以现微相者

应是梵天现

此广大光耀

为梵天微相』

世尊！尔时，三十三天之诸天，各自就座而思惟：『欲知其光辉，将成如何之结果，想证认此而往其处。』四天王亦各就自座而思惟：『欲知其光辉，将成如何之结果，想证认此而往其处。』闻如是已，三十三天之诸天亦同意：『欲知其光辉，将成如何之结果，想证认此而往其处。』

一六

世尊！常童子梵天现于三十三天之诸天前时，化作麤形相而出现。世尊！梵天本来之容貌，不入三十三天之诸天之眼界故。世尊！常童子梵天现于三十三天之诸天前时，于容貌、于光辉，皆优胜其他之诸天，恰如金像胜于人像。世尊！如是，常童子梵天现于三十三天之诸天前时，于容貌、于光辉，皆优胜其他之诸天。世尊！常童子梵天现于三十三天之诸天前时，会众中任何天众，皆对梵天不敬礼、不站立、又不请座、一切默然合掌趺坐而思惟：『今常童子梵天若欲任何天众之处者，将坐其天众之座。』世尊！常童子梵天因坐其座，彼天神得到殊胜、欢喜、满足。世尊！恰如刹帝利王登座继承王位时，得殊胜、欢喜、满足。世尊！如是，常童子梵天因坐其座，彼天神得到殊胜、欢喜、满足。

一七

世尊！尔时，常童子梵天知诸天之欢喜，隐形以偈如是讚叹：

三十三诸天

与主共欢喜

归命礼如来

法及善法性

佛处修梵行

而得生此处

见色光殊胜

新生之诸天

彼色光寿命

凌驾他诸天

大智之弟子

以及殊胜者

皆来于此处

三十三诸天

善见于此事

与主共欢喜

归命礼如来

法及善法性

一八

世尊！常童子梵天实说此事。世尊！说此事之常童子梵天，具有八支声，即：玲瓏、清彻、美妙、和雅、充满、不乱甚深、广博等音。世尊！常童子梵天向彼会众，授此声时，此外之会众不闻此声音。世尊！具足如是八支声音者，被称为梵音。

一九

世尊！尔时，三十三天之诸天，向常童子梵天如是言：『善哉！梵天！我等明白欢喜此，又依天主帝释说彼世尊之八无等法，我等明白欢喜此。』

世尊！尔时，常童子梵天如是言天主帝释：

『善哉！天主帝释！我等欲闻彼世尊之八无等法。』

『然，大梵天！』

天主帝释便向常童子梵天说示世尊之八无等法。

二〇

『汝，大梵天如何思惟耶？世尊为众生之幸福、众生之安乐、对世间之怜愍，为人天之利益、幸福、安乐之实践；如是为众生之幸福、众生之安乐、对世间之怜愍，为人天之利益、幸福、安乐之实践，即具足如是性质之世尊，我等于过去未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

二一

彼世尊所善说之法是现见、即时、来见、诱导，有智者应自知。如是诱导之说示者，即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

二二

实依彼世尊善说：「此是善也。」善说：「此是不善也。」善说：「此是邪、此是正，此应亲近、此不应亲近，此是胜、劣，此是黑白调和。」如是善恶邪正、应亲近、不应亲近、胜、劣、黑、白调和法之教示者，即具足如是性质之世尊，我等于过去未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

二三

彼世尊对弟子等实善说：「到涅槃之道，道与涅槃之结合。」实恰如殑伽河水与阎牟那河水之合流。彼世尊对弟子等实善说：「到涅槃之道，道与涅槃之结合。」如是到涅槃道之教示者，即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

二四

世尊实与有学、圣道者及漏尽之〔阿罗汉〕为友伴；世尊离开彼等，喜乐倾注一心而住，如是喜乐倾注一心，即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

二五

彼世尊已得利养、已得名闻，其他王族等在喜欢享用物质之期间，世尊离爱乐，唯摄取食物以滋〔身〕，如是离爱乐，唯摄取食物以滋〔身〕，即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

二六

世尊实如是语如是实行、实如是实如是语；如是，实如是语如是实行、实如是实行如是语，如此而得法随法行，即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。

二七

世尊确实超越疑惑，脱离犹豫，正志已立，梵行圆满；如是，超越疑惑，脱离犹豫，正志已立，梵行圆满，即具足如是性质之世尊，我等于过去实未曾见，于现在亦然，其唯世尊而已。』

世尊！天主帝释向彼常童子梵天，说示世尊之八无等法已。世尊！常童子梵天闻世尊之八无等法，欢喜、悦乐、喜悦、满足。

二八

世尊！尔时，常童子梵天化作麤形相，成为有五髻之童子容貌，显现于三十三天之诸天之前，彼昇虚空中，于虚空中结跏趺坐。世尊！恰如伟力之人于广大平地敷座而坐，世尊！常童子梵天，昇虚空中，于虚空中结跏趺坐，如是告三十三天之诸天曰：

二九

『三十三天之诸天！汝等如何思惟耶？「世尊于何等长时间，为大智者耶？」

往昔，有称为域主之王，此域主之王名为典尊，有婆罗门之帝师。又域主王有王子名为黎努；典尊婆罗门有童子名为护明。如是黎努王子与护明童子及六人刹帝利等八人为友。经过一些日夜，典尊婆罗门歿，典尊婆罗门歿时，域主王悲泣而如是言：

「呜呼！我等备具五欲分，自耽于娱乐，一切之国事皆委託于典尊婆罗门，于此时，典尊婆罗门歿矣！」

如是言时，黎努王子告域主王言：

「父王！对典尊婆罗门之歿，勿如是过度悲泣；父王！典尊婆罗门有童子名护明，比其父更贤明，比其父更为聪明。凡彼父辅佐之国政，应由护明童子辅佐。」

「然也！王子！」

「实然，父王！」

三〇

尔时，域主王告其他一臣曰：「然，汝往护明童子之处，至已，传达护明童子；护明童子！汝有幸福，域主王召护明童子；域主王欲见护明童子。」

彼臣应诺域主王言：「然，大王！」即往护明童子之处，至已，如是言护明童子曰：「护明童子！汝有幸福，域主王召护明童子；域主王欲见汝，护明童子。」

护明童子应诺彼臣言：「然，友！」即往域主王之处，至已，敬礼域主王，交换礼仪感铭之语后，却坐一面。域主王对坐于一面之护明童子如是言：

「护明童子！汝辅佐我等，护明童子！汝勿拒绝其辅佐；我以汝父之地位立汝，我将令汝即典尊位也。」

护明童子答：「然，王！」而同意域主王。

三一

尔时，域主王令护明童子即典尊位，使立父之地位。即典尊位，继立父地位之护明童子，父所辅佐之事情，皆辅佐之；父所不辅佐之事情，皆不辅佐；父所实行之业务，皆实行之；父所不实行之业务，皆不实行。于是，众人向彼曰：「彼婆罗门实典尊也，彼婆罗门实大典尊也。」如是之故，生起对护明童子呼称大典尊，大典尊。

三二

尔时，大典尊婆罗门往彼六人刹帝利之处，至已，如是言彼六人刹帝利曰：

「友，域主王年老、耆宿、耆耄，到达人生之高龄，谁能知其寿量耶？若域主王崩后，众人必立黎努王子即位为王。汝等来，往黎努王子之处，至已，如是白黎努王子言：『我等是黎努王子之亲爱、可意、情深之友伴，凡汝之幸福，亦我等之幸福，汝之不幸时，亦我等之不幸也。域主王年老、耆宿、耆耄，到达人生之高龄，谁能知其寿量？若域主王崩后，众人必立黎努即位为王，汝若得王国，亦请以王国分与我等。』」

三三

刹帝利言：「然，友！」彼六人刹帝利亦同意于大典尊婆罗门，而往黎努王子之处，至已，如是言黎努王子言：

「我等是黎努王子之亲爱、可意、情深之友伴，凡汝幸福时，亦我等之幸福，汝之不幸时，亦我等之不幸也。域主王年老、耆宿、耆耄，到达人生之高龄，谁能知其寿量？若域主王崩后，众人必立黎努即位为王，汝若得王位，亦请将王国分与我等。」

「除汝等之外，何人于我王国，能增进其幸福安乐？若我得王国者，将王国分与汝等。」

三四

尔时，经过一些时日，域主王崩逝；于域主王崩逝时，则令黎努王子即位而立为王。继承王位之黎努王，备具五欲分，耽于娱乐。尔时，大典尊婆罗门，往彼六人刹帝利之处，至已，向六人刹帝利如斯言：

「汝等！域主王崩逝后，黎努王即位，则备具五欲分，耽于娱乐。汝等来！往黎努王之处，至已，对黎努王如是言：域主王崩逝，黎努王即位为王；汝记忆其约束〔之言〕耶？」

彼六人刹帝利同意大典尊婆罗门：「然，友！」而往黎努王之处，至已，如是言黎努王曰：

「域主王崩逝，黎努王即位为王，汝记忆其约束〔之言〕耶？」

「诸贤！我记忆其约束；然，谁能将此北方广大、南方如车前部形之大地，正分为七分耶？」

「大王！除大典尊婆罗门以外，谁能为之！」

三五

尔时，黎努王召一臣而告曰：

「汝！往大典尊婆罗门之处，向大典尊婆罗门，言黎努王唤汝。」

彼臣应诺黎努王：「然，大王！」而往大典尊婆罗门之处，至已，如是言大典尊婆罗门曰：「卿！黎努王唤汝！」

大典尊婆罗门言：「然！友！」而往黎努王之处，至已，敬礼黎努王，交换亲密礼仪之语后，却坐一面。黎努王对坐于一面之大典尊曰：

「然，典尊请将北方广大、南方如车前部形之大地，正分为七分。」

〔典尊婆罗门〕应诺黎努王：「然，大王！」即从北方广大、南方如车前部形之大地，正分为七分；全部分为如车前部之形。

三六

其中央为黎努王之国。区分为：

迦陵伽国之旦多布囉城，阿湿沙迦国之褒[怡-台+(日/工)]那城，

阿槃提国之摩呬沙摩城，苏尾罗国之劳嚕迦城，

毘提訶国之弥体罗城，鸯伽国之瞻波城，

迦尸国之波罗奈城，此等依典尊之区分。

尔时，彼等六人刹帝利各得自己之所得，成就所愿而喜悦曰：「我等所欲之愿望、希望，我等皆获得矣。」

破冤梵授王

胜尊明爱王

黎努二持国

为七婆罗多

第二　诵品

三七

尔时，彼六人刹帝利往大典尊婆罗门之处，至已，如是言大典尊婆罗门曰：「典尊是黎努王之亲爱、可意、情深之友，典尊对我等亦为亲爱、可意、情深之友。典尊，汝亦应辅佐我等，典尊！汝勿拒绝辅佐我等。」

大典尊婆罗门同意彼等六人刹帝利言：「然，诸贤。」尔时，大典尊婆罗门辅佐登王位之七人刹帝王，又对七人富贵婆罗门及七百梵行终了者，教授咒文。

三八

而后，大典尊婆罗门如是名声振扬。

「大典尊婆罗门是亲见梵天，大典尊婆罗门是亲与梵天对谈、议论。」

尔时，大典尊婆罗门如是思惟：「我之名声如是振扬：『大典尊婆罗门是亲见梵天，大典尊婆罗门是亲与梵天对谈、议论。』然，我未曾见梵天，我未曾与梵天对谈、议论。我闻耆宿婆罗门师中之师等，于雨期之四箇月间，在闲居静处，修习悲之禪定，言曾见梵天，与梵天对谈、议论。然，我欲于雨期之四箇月间，在闲居静处，修习悲之禪定。」

三九

尔时，大典尊婆罗门往黎努王之处，至已，如是言黎努王曰：「我名声如是振扬：『大典尊婆罗门是亲见梵天，大典尊婆罗门是亲与梵天对谈、议论。』然，我实未曾见梵天，实未曾与梵天对谈、议论。我闻耆宿婆罗门师中之师等，于雨期之四箇月间，在闲居静处，修习悲之禪定，言曾见梵天，曾与梵天对谈、议论。是故，我欲于雨期之四箇月间，在闲居静处，修习悲之禪定。除送饮食者外，任何人皆勿来近我。」

「典尊，汝行汝所思之行！」

四〇

尔时，大典尊婆罗门，到彼六人刹帝利处，至已，如是言六人刹帝利曰：「我之名声如是振扬：『大典尊婆罗门是亲见梵天，大典尊婆罗门是亲与梵天对谈、议论。』然，我未曾见梵天，未曾与梵天对谈、议论。我闻耆宿婆罗门师中之师等，于雨期之四箇月间，在闲居静处，修习悲之禪定，言曾见梵天，曾与梵天对谈、议论。是故，我欲于雨期之四箇月间，在闲居静处，修习悲之禪定，除送饮食者外，任何人勿来近我。」

「典尊！行汝所思之行！」

四一

尔时，大典尊婆罗门往七人富贵婆罗门及七百梵行终了者之处，至已，如是言七人富贵婆罗门及七百梵行终了者曰：「我之名声如是振扬：『大典尊婆罗门是亲见梵天，大典尊婆罗门是亲与梵天对谈、议论。』然，我未曾见梵天，未曾与梵天对谈、议论。我闻耆宿婆罗门师中之师等，于雨期之四箇月间，在闲居静处，修习悲之禪定，言曾见梵天，曾与梵天对谈、议论。是故，诸贤！应如所闻、如所记忆、详细学习咒文、互相教咒文。我欲于雨期之四箇月间，在闲居静处，修习悲之禪定，除送饮食者之外，任何人勿来近我。」

「典尊！行汝所思之行！」

四二

尔时，大典尊婆罗门往同身分之彼四十夫人等处，至已，如是言同身分之彼四十夫人曰：

「我之名声如是振扬：『大典尊婆罗门是亲见梵天，大典尊婆罗门是亲与梵天对谈、议论。』然，我未曾见梵天，未曾与梵天对谈、议论。我闻耆宿婆罗门师中之师等，于雨期之四箇月间，在闲居静处，修习悲之禪定，言曾见梵天，曾与梵天对谈、议论。是故，我于雨期之四箇月间，在闲居静处，修习悲之禪定，除送饮食者外，任何人勿来近我。」

「典尊！行汝所思之行！」

四三

尔时，大典尊婆罗门，于域之东方令作新讲堂，于雨期四箇月之间，在闲居静处，修习悲之禪定，除送饮食者以外，任何人勿来近彼。尔时，经过四箇月之后，大典尊婆罗门唯是失望兴起苦恼之念。「虽然曾闻彼耆宿婆罗门师中之师等，于雨期之四箇月间，在闲居静处，修习悲之禪定，言曾见梵天，曾与梵天对谈、议论。但我今实不见梵天，实无与梵天对谈，无与梵天议论也。」

四四

尔时，常童子梵天，心知大典尊婆罗门心之所念，恰如力士之屈伸臂，迅速由梵界消失而现于大典尊婆罗门之面前。尔时，大典尊婆罗门因见彼未曾见之容貌，恐怖而身痺、战慄。尔时战慄、身痺、身毛竖立之大典尊婆罗门以偈如次问常童子梵天言：

「有美貌光辉

吉祥主何人

不知故问汝

我等何知汝」

「于梵界彼等

知我曰常童

一切天知我

典尊汝知我」

「牀座洗足水

熟蜜为梵天

奉供我问汝

汝亦与我物」

「典尊言供物

汝为我等受

为现法利益

为来世幸福

许允汝问故

凡欲者当问」

四五

尔时，大典尊婆罗门作如是思惟：常童子梵天准许我质问，向常童子梵天，应问现法之善利，或应问来世之善利耶？

尔时，大典尊婆罗门作如是思惟：我熟知现法之善利，他人亦向我问现法之善利；是故我当问常童子梵天来世之善利。

尔时，大典尊婆罗门，以偈问常童子梵天曰：

「我有疑之质问

无疑常童梵天

他人等亦欲知

故对此而询问

应住于如何处

而修学何等行

是人是否可达

于不死之梵界」

「婆罗门于人间

捨离此等我执

成就心一境相

专心于悲禪定

脱去臭秽之行

远离不淨之法

若住于此处者

而于此处修学

达不死之梵界」

四六

「梵天！我知捨离我执之法。有一类人捨弃任何大小财物，捨弃任何多寡亲属，剃除鬚髮，着袈裟衣，由俗家出而入无家之生活。梵天！我知捨弃我执之法；梵天！我知心一境相；此时，是人得远离住处，即：阿兰若、树林、山岳、洞窟、山洞、塚间、林藪、野外之藁堆。梵天！我知得此心一境相之法也。

我亦知专注悲解脱之法；此世，是人，令悲俱行之心，徧满一方而住。如是第二方、如是第三方、如是第四方亦然。即徧上下横一切处，于一切有情之世界，悲心俱行，广大无边；令无冤无害心，徧满而住。梵天！我知如是专注悲解脱之法。

梵天！然，我实不知汝所说之『臭秽。』」

「梵天于人间

何者为臭秽

不知此等故

贤者今汝语

依何之覆蔽

生类起臭秽

何塞障梵界

而堕于恶趣」

「忿怒与妄语

伪瞒及失信

贪婪与高慢

嫉妒及欲求

疑惑恼害他

贪欲及瞋恚

憍慢与愚痴

被此所缚繫

不得离臭秽

梵界被障塞

而堕于恶趣」

「我知汝说之臭秽，在俗者不可能抑制此等故，梵天！我愿由俗家出而入无家之生活。」

「典尊！行汝所思之行！」

四七

尔时，大典尊婆罗门往黎努王之处，至已，如是言黎努王曰：「大王！当寻求其他之帝师，以辅佐王之统治！我愿由俗家出而入无家之生活。我闻梵天说臭秽，在俗者不可能抑制此等故；大王！我愿由俗家出而入无家之生活。」

「恳求国土主

我告黎努王

最早我不乐

帝师之官位

有关统治事

大王宜熟知」

「若不够诸欲

我使汝满足

有伤害汝者

即当使排除

国主汝军师

于汝我是父

于我汝是子

典尊不捨我」

「于我之诸欲

无有所不足

又无任何人

来行加害我

以闻超人言

我不乐俗家」

「如何之超人

对汝语何事

汝闻彼言后

离弃我一切」

「我前行布萨

欲行牺牲时

坛上燃炎火

而敷吉祥草

其时由梵界

常童梵天现

闻彼答我问

我不乐俗家」

「典尊汝所言

于我难致信

闻彼超人言

岂无他法行

我等必随汝

汝是我等师

如清淨无垢

光辉琉璃珠

我等心清淨

遵守汝教诫」

「典尊！汝若由俗家出而入无家之生活者，我亦由俗家出而入无家之生活。是故，汝所赴之处，即成为我等所趣之处也。」

四八

尔时，大典尊婆罗门，往彼六人刹帝利处，至已，如是言〔彼等曰：〕「汝等当寻求其他之帝师，以辅佐汝等之统治；诸贤！我愿由俗家出而入无家之生活。我闻梵天说臭秽，在俗者不可能抑制此等故。诸贤！我决定由俗家出而入无家之生活。」

尔时，六人刹帝利会集一面而思念：彼婆罗门是贪欲者，是故我等，今以财物诱大典尊婆罗门。

彼等往大典尊婆罗门之处，至已，如是言〔大典尊婆罗门曰：〕「于此等七王国，有甚多财产，故可随汝所欲之量取之。」

「诸贤！因汝等我得甚多财产，其无用也；我愿捨弃如是名誉，由俗家出而入无家之生活。我闻梵天说臭秽，在俗者不可能抑制此等。诸贤！是故，我由俗家出而入无家之生活。」

四九

尔时，彼六人刹帝利会集一面而思念：「彼婆罗门实爱好女人，是故我等，今依于女人以诱大典尊婆罗门。」

彼等往大典尊婆罗门之处，至已，如是言〔大典尊婆罗门曰：〕「于此等七王国，有甚多女人，故可随汝所欲之女人伴去。」

「诸贤！我有同身分之四十夫人，其无用也。我皆捨离彼等女，由俗家出而入无家之生活；我闻梵天说臭秽，在俗者不可能抑制此等。诸贤！是故，我愿由俗家出而入无家之生活。」

五〇

「典尊！汝若由俗家出而入无家之生活，我等亦由俗家出而入无家之生活。是故，汝所赴之处，即成为我等所趣之处也。」

「汝捨离诸欲

执着他有情

当具足坚固

发勤忍辱力

此道是正道

此是无上道

依善人正法

以生于梵界」

五一

「然者，典尊！汝待七年间，经过七年后，我等亦由俗家出而入无家之生活；是故，汝所赴之处，即我等所趣之处也。」

「诸贤！七年间实是过长，我不能等待汝等七年间。谁知其寿量？未来无不行，智慧必当证，善根必须作，梵行应当修，生者无不死。我闻梵天说臭秽，在俗者不可能抑制此等；诸贤！是故，我由俗家出而入无家之生活。」

五二

「然者，典尊！汝请待六年间……乃至……请待五年间……乃至……请待四年间……乃至……请待三年间……乃至……请待二年间……乃至……请待一年间。经过一年间，我等亦由俗家出而入无家之生活，是故，汝所赴之处，即成为我等所趣之处也。」

五三

「诸贤！一年间实是过长，我不能等待汝等一年间。谁知其寿量？未来无不行，智慧必当证，善根必须作，梵行应当修，生者无不死。我闻梵天说臭秽，在俗者不可能抑制此等。诸贤！是故，我由俗家出而入无家之生活。」

「然者，典尊！请汝待七箇月，经过七箇月，我等亦由俗家出而入无家之生活，是故，汝所赴之处，即成为我等所趣之处也。」

五四

「诸贤！七箇月实是过长，我不能等待汝等七箇月。谁知其寿量？未来无不行，智慧必当证，善根必须作，梵行应当修，生者无不死。我闻梵天说臭秽，在俗者不可能抑制此等。诸贤！是故，我由俗家出而入无家之生活。」

「然者，典尊！请汝待六箇月……乃至……请待五箇月……乃至……请待四箇月……乃至……请待三箇月……乃至……请待二箇月……乃至……请待一箇月……乃至……请待半箇月。经过半箇月，我等亦由俗家出而入无家之生活，是故，汝所赴之处，即成为我等所趣之处也。」

五五

「诸贤！半箇月实是过长，我不能等待汝等半箇月。谁知其寿量？未来无不行，智慧必当证，善根必须作，梵行应当修，生者无不死；我闻梵天说臭秽，在俗者不可能抑制此等。诸贤！是故，我由俗家出而入无家之生活。」

「然者，典尊！我等将统治王国之事，委属王子或兄弟之间，可待七日。经过七日，我等亦由俗家出而入无家之生活。是故，汝所赴之处，即成为我等所趣之处也。」

「诸贤！七日间不甚长，我可等待汝等七日间。」

五六

尔时，大典尊婆罗门往彼七人富贵婆罗门及七百梵行终了者之处，至已，如是言七人富贵婆罗门及七百梵行终了者曰：

「汝等宜寻求教授汝等咒文之其他轨范师。诸贤！我愿由俗家出而入无家之生活，我闻梵天说臭秽，在俗者不可能抑制此等。诸贤！是故，我由俗家出而入无家之生活。」

「典尊！汝勿由俗家出而入无家之生活。出家者微力而所得少，婆罗门者有权力而所得多。」

「勿言出家者微力，所得少，婆罗门者有权力，所得多。诸贤！除了我以外有谁更有权力，更有所得耶？我今实是王中之王，是婆罗门之梵天，长者之天神也；我捨离此等一切，由俗家出而入无家之生活。我闻梵天说臭秽，在俗者不可能抑制此等；诸贤！是故，我由俗家出而入无家之生活。」

「典尊！汝若由俗家出而入无家之生活，我等亦由俗家出而入无家之生活。是故，汝所赴之处，即成为我等所趣之处也。」

五七

尔时，大典尊婆罗门到同身分之四十位夫人之处，至已，如是言同身分之四十位夫人曰：「汝等若愿意者，可归自家或亲属之家，或选他夫；我欲由俗家出而入无家之生活；我闻梵天说臭秽，在俗者不可能抑制此等，是故，我由俗家出而入无家之生活。」

「汝是我等亲族中之亲族，又是我等夫中之夫也。典尊！汝若由俗家出而入无家之生活，我等亦由俗家出而入无家之生活，是故，汝所赴之处，即成为我等所趣之处也。」

五八

尔时，大典尊婆罗门经过七日，即剃除鬚髮，着袈裟衣，由俗家出而入无家之生活。有七人刹帝利王、七人富贵婆罗门、七百梵行终了者、同身分之四十夫人、数千刹帝利、数千婆罗门、数千长者、妇人群集而来之甚多妇人等，皆剃除鬚髮，着袈裟衣，出家追随出家者大典尊婆罗门之后。大典尊婆罗门被会众围绕而游行村落，乡镇及都市之间，大典尊婆罗门，凡到村落、乡镇，皆成为王中之王，婆罗门之梵天，长者之天神也。同时，凡彼等人人打喷嚏或困躓，皆称：「归命大典尊婆罗门，归命彼人师。」

五九

大典尊婆罗门以慈俱行，徧满一方而住，如是第二方、如是第三方、如是第四方亦然。即徧满上下横一切处，于一切有情界，以慈俱行广大无边，令无冤无害之心，徧满而住。以悲俱行之心……乃至……以喜俱行之心……乃至……以捨俱行之心令徧满一方而住。如是第二方、如是第三方、如是第四方亦然。即徧满上下横一切处，于一切有情界，以捨俱行广大无边，令无冤无害之心，徧满而住。于弟子等，示与梵天为友伴之道。

六〇

尔时，凡十分了解大典尊婆罗门一切教之弟子，死后生于幸福之梵界。不十分了解一切教者，死后得〔生〕与他化自在天为友伴、或得与化乐天为友伴、或得与兜率天为友伴、或得与夜摩天为友伴、或得与三十三天为友伴、或得与四天王天为友伴也。虽得最低之身者，亦可得乾闥婆身。

此等一切善男子之出家，有效而不空费，具效果及实果。』」

六一

〔五髻言：〕「世尊记忆〔此本生〕耶？」

〔世尊曰：〕「五髻！我记忆。其时我是大典尊婆罗门也。我为弟子示与梵天为友伴之道；然，五髻！此梵行非导厌离、离欲、灭、寂静、神智力、正觉、涅槃之法，唯是生于梵界之法也。然，五髻！我之梵行，是导究竟厌离、离欲、灭、寂静、神智力、正觉、涅槃之法也。此是八支圣道，即：正见、正思惟、正语、正业、正命、正精进、正念、正定也。五髻！此梵行始正是导究竟之厌离、离欲、灭、寂静、神智力、正觉、涅槃之法也。

六二

五髻！凡十分了解我一切法之弟子，得漏灭而无漏于现世自己现证心解脱、慧解脱而住。非十分了解一切法者，或断五下分结，不再还来此世界，成为化生者，于彼界得不还法于其处般涅槃。又非十分了解一切法者，或断三结，更于次第灭贪、瞋、痴，成为斯陀含，一次还来此世，灭尽苦蕴。又非十分了解一切法者，或断三结，成为须陀洹，离堕恶趣之法，必定到达正觉之位。五髻！此等一切善男子之出家，有效而不空费，具效果及实果也。」

世尊如是说已，欢喜之乾闥婆子五髻，满足、感谢世尊之所说，敬礼世尊，行围绕之礼而去。

二四　波梨经

第一　诵品

如是我闻。

一

一时，世尊住末罗〔国〕，名为末罗族之阿[少/兔]夷土市镇。尔时，世尊晨早着下衣，持上衣、鉢，为乞食而入阿[少/兔]夷土。其时，世尊如是思惟：「要入阿[少/兔]夷土乞食，时尚过早，然，往跋伽婆种姓之普行者僧园，访跋伽婆。」其时，世尊至跋伽婆种姓之普行者僧园，访问跋伽婆普行者。

二

尔时，跋伽婆普行者，如是白世尊言：「来！尊瞿昙世尊，善来尊瞿昙世尊，实久未〔相见〕，尊瞿昙世尊，今以何之缘而来此耶？尊瞿昙世尊，请坐此所设之座。」

世尊坐于所设之座已，跋伽婆普行者亦取一低座，坐于一面。坐于一面之跋伽婆普行者，如是白世尊言：

「世尊！前日，〔否〕更前日，离车子善宿来访我，对我如是言：『跋伽婆！今，我捨去世尊，今，我不住世尊之处。』世尊！如离车子善宿之言耶？」

「跋伽婆！实如离车子善宿之言。

三

跋伽婆！前日，〔否〕更前日，离车子善宿实来访我，至已，向我问讯，却坐一面。跋伽婆！坐于一面之离车子善宿，实如是向我言：『世尊！今，我捨去世尊，今，我不住世尊之处。』

如是言时，跋伽婆！我如是语离车子善宿曰：『然，善宿！我曾作是言：「善宿！来，汝来住我之处耶？」』

『不然，世尊。』

『然，汝曾向我言：「世尊！我要住世尊之处耶？」』

『不然，世尊。』

『如是，善宿，我未曾言：「善宿！来，来住我处。」汝亦未曾向我言：「世尊！我要住世尊之处。」若如是，愚人！汝要捨去谁耶？愚人！对此事情，应该见罪汝自己。』

四

『然，世尊！世尊不为我示导上人法之神通变化。』

『若然，善宿！我如是言汝：「善宿！来，来住我处，我为汝示导上人法之神通变化耶？」』

『不然，世尊。』

『或者汝曾对我如是言：「世尊！我要住世尊之处，世尊为我示导上人法之神通变化耶？」』

『不然，世尊。』

『如是，善宿！我实未曾对汝言：「善宿！来，汝来住我处，我为示导上人法之神通变化。」汝亦未曾向我言：「世尊！我要住世尊之处。世尊要为我示导上人法之神通变化。」若如是者，愚人！于谁，汝要捨去谁耶？善宿！汝如何思惟耶？成就上人法之神通变化，或不成就上人法之神通变化，若修行我所说法之行者，皆能导得完全苦灭之目的耶？』

『世尊！成就上人法之神通变化，或不成就上人法之神通变化，若修行世尊所说法之行者，皆能导得完全苦灭之目的。』

『如是，善宿！成就上人法之神通变化，或不成就上人法之神通变化，若修行我所说法之行者，皆能导得完全苦灭之目的。于此，善宿！上人法之神通变化是何耶？为何要成就此耶？愚人！对此事情，应该见罪汝自己。』

五

『然，世尊！不为我宣示世界之起源。』

『然者，善宿！我曾如是言：「善宿！来，汝来住我处，我为汝宣示世界之起源耶？」』

『不然，世尊。』

『或曾向我言：「世尊！我要住世尊之处，世尊要为我说世界之起源耶？」』

『不然，世尊。』

『然者，善宿！我实未曾言：「善宿！来，汝来住我处，我当为汝宣示世界之起源。」而汝亦未曾向我言：「世尊！我要来住世尊之处，世尊要为我宣示世界之起源。」若如是者，愚人！于谁，汝要捨去谁耶？善宿！汝如何思惟耶？不论宣说世界之起源，或不宣说世界之起源，若修行世尊所说法之行者，皆能导得完全苦灭之目的耶？』

『不论宣说世界之起源，或不宣说世界之起源，若修行世尊所说法之行者，皆能导得完全苦灭之目的也。』

『如是，善宿！不论宣说世界之起源，或不宣说世界之起源，若修行我所说法之行者，皆能导得完全苦灭之目的。于此，善宿！起源之宣说，有何用？愚人！对此事情，应该见罪汝自己。

六

善宿！汝实于跋耆邑，以种种方便称讚我：「彼世尊是阿罗汉、正等觉者、明行足、善逝、世间解、无上士、调御丈夫、天人师、佛、世尊也。」如是，善宿！汝实以种种方便于跋耆邑称讚我。

善宿！汝实于跋耆邑，以种种方便称讚法：「彼世尊之法是善说，于现世受报，现见、来见，导引诸智者，各自得解。」如是，善宿！汝实以种种方便于跋耆邑称讚法。

善宿！汝实于跋耆邑，以种种方便称讚僧伽：「世尊之弟子僧伽是善悟入，世尊之弟子僧伽是端正悟入，世尊之弟子僧伽是正理悟入，世尊之弟子僧伽是正行悟入，即〔皆是〕四双八辈。此世尊之弟子僧伽，应供养、应恭敬、应受布施、应合掌，为世间之无上福田。」如是，善宿！汝实以种种方便于跋耆邑称讚僧伽。

善宿！我实告汝，善宿！我实通知汝。善宿！对于汝，将有如是言者：「离车子善宿，不能于沙门瞿昙之处修梵行。」如是不能而捨修行以入卑俗，善宿！对于汝，将有如是言者。』

跋伽婆！我虽如是言，离车子善宿，犹如已决定赴恶趣地狱之人，还是离此法、律而去！

七

跋伽婆！一时，我在〔末罗人之〕普美，名为鬱多罗伽之普美市。其时，跋伽婆！我实于晨早，着下衣，持上衣及鉢，离车子善宿沙门随于〔我后〕，为乞食而入鬱多罗伽。其时，实有裸形道人，库罗伽提耶，生活如狗，四足而行，唯以口噉食散乱于地之食物。

跋伽婆！离车子善宿，确实见裸形道人库罗伽提耶之狗作为，四足而行，唯以口噉食散乱于地之食物，见而思念彼曰：『嗟呼！善美哉，啊哈！实是沙门、阿罗汉！四足而行，唯以口噉食散乱于地之食物。』

跋伽婆！其时，依我心而知离车子善宿之心，语离车子善宿言。

『愚人！汝实自称释子之徒耶？』

『世尊！世尊何故告我：「愚人！汝实自称释子之徒耶？」』

『然者！善宿！汝见裸形道人库罗伽提耶，行狗之作为，四足而行，唯以口噉食散乱于地之食物而言：「嗟呼！善美哉，阿哈！实是沙门、阿罗汉，四足而行，唯以口噉食散乱于地之食物。」不如是思惟耶？』

『世尊！如是。然者，世尊！世尊何故对其他得阿罗汉性者，起嫉妒耶？』

『愚人！我对其他得阿罗汉性者，不起嫉妒。起此恶见者，唯汝自己。捨之，勿于汝有长夜之不利及灾祸。又。善宿！汝实对祼形道人库罗伽提耶思惟：「善美哉！沙门、阿罗汉也。」彼七日之后，腹胀而死，死后当得名为伽罗康奢之阿修罗中最下贱之阿修罗身，而彼死时，当被捨弃毘罗那丛中之墓场。善宿！汝若有愿意者，可访裸形道人库罗伽提耶，当问：「友！库罗伽提耶！汝知自己之所趣耶？」善宿！彼裸形道人，得有理由答汝：「友善宿！我知我所趣：有名为伽罗康奢之阿修罗中最下贱者，我于彼处得其阿修罗身。」』

八

跋伽婆！其时，离车子善宿，往访裸形道人库罗伽提耶。至已，语裸形道人库罗伽提耶言：『友库罗伽提耶！沙门瞿昙实记别汝之事情，言：「祼形道人库罗伽提耶，七日之后，当腹胀而死，此伽罗康奢是之阿修罗中最下贱者，于彼处得其阿修罗身。而且死后，会被捨弃于毘罗那丛中之墓场。」因此，友库罗伽提耶！汝于可能之范围，食适量之食物，又于可能之范围、饮适量之饮料，以免中沙门瞿昙之语。』

其时，跋伽婆！善宿不信如来故，于一〔日〕二〔日〕乃数至七日。跋伽婆！其时，裸形道人库罗伽提耶，经七日之时，腹胀而死，死后，得名为伽罗康奢之阿修罗中最下贱之阿修罗身，而且其死后，被弃于毘罗那丛中之墓场。

九

跋伽婆！善宿闻：『祼形道人库罗伽提耶，腹胀而死，死后，被弃于毘罗那丛中之墓场。』跋伽婆！其时，离车子善宿，往毘罗那墓场，访裸形道人库罗伽提耶，访已，三度以手打之曰：『友库罗伽提耶！知汝之所趣耶？』

跋伽婆！其时，祼形道人库罗伽提耶，用手拂背而立，曰：『友善宿！我知我所趣：有名为伽罗康奢之最下贱阿修罗，于其处，我得彼阿修罗身。』如是言已，彼即确实迎向卧仆。

一〇

跋伽婆！其时，离车子善宿来访我，向我问讯，却坐一面。跋伽婆！我对坐于一面之离车子善宿如是言：

『善宿！汝如何思惟耶？我对汝记说祼形道人库罗伽提耶，如其结果？或与此不同耶？』

『世尊！世尊为我记说祼形道人库罗伽提耶，如其结果而无有异。』

『善宿！汝如何思惟耶？若不如是，能为上人法之神通变化耶？或不能为耶？』

『世尊！确实如是，真能为上人法之神通变化而非不能为也。』

『愚人！如是，我为神通变化之上人法，尚是事实，还言：「然，世尊！世尊不为我示导上人法之神通变化耶？」愚人！对此事情，要见罪汝自己。』

跋伽婆！我虽如是言，离车子善宿犹如已决定赴恶趣地狱之人，还是离此法、律而去！

一一

跋伽婆！一时，我住毘舍离大林之重阁讲堂。然，其时，有裸形道人乾达罗摩斯迦，住毘舍离，于跋耆邑，得大扬其名声。彼企设七种誓戒，实行此等——终生裸形，不着任何衣裳；终生行梵行，不行不淨法；终生依斯罗酒、肉为生活，不食饭、粥；不往过毘舍离东之忧园庙；不往过毘舍离南之瞿昙庙；不往过毘舍离西之七聚庙；不往过毘舍离北之多子庙。彼实行此七种誓戒故，于跋耆邑，得大扬其名声。

一二

跋伽婆！其时，离车子善宿，确实往访裸形道人乾达罗摩斯迦，访已，质问裸形道人乾达罗摩斯迦。彼裸形道人，对汝为此所质问不能解答，不能解答而表现出瞋恚、嫌忌及不满。跋伽婆！其时，离车子善宿确实如是思惟：『嗟呼！善美哉，啊哈！阿罗汉也，我等若与此沙门有间隙，噢！于我等有长夜之不利及灾祸！』

一三

跋伽婆！其时，离车子善宿实来访我。至已，向我问讯，却坐一面。跋伽婆！我实对坐于一面之离车子善宿如是言：

『愚人！汝自称为释子之徒耶？』

『世尊！何故世尊白我云：愚人！汝自称为释子之徒耶？』

『善宿！汝质问祼形道人乾达罗摩斯迦耶？彼祼形道人乾达罗摩斯迦，对汝所质问不能解答，不能解答，而表现出瞋恚、嫌忌及不满耶？其时，汝如是思惟耶：「嗟呼！善美哉，啊哈！阿罗汉也，我等若与此沙门有间隙，啊哈！于我等有长夜之不利及灾祸！」』

『世尊！如是，世尊！世尊何故对其他得阿罗汉性者，起嫉妒耶？』

『愚人！我对其他得阿罗汉性者，不起嫉妒。起此恶见者，唯汝自己。捨之，勿于汝有长夜之不利及灾祸。又善宿！汝对祼形道人乾达罗摩斯迦讚想：「善美哉！阿罗汉、沙门也。」但彼不久会着衣，离梵行、食饭、粥，至行过毘舍离诸一切庙，因名声坠地而死。』

跋伽婆！其时，裸形道人乾达罗摩斯迦，确实不久而着衣、离梵行、食饭粥、至行过毘舍离诸一切庙，名声坠地而死。

一四

离车子善宿实闻：『祼形道人乾达罗摩斯迦着衣、离梵行、食饭粥、行过毘舍离诸一切庙，名声坠地而死』。跋伽婆！其时，善宿来访。至已，向我问讯，却坐一面。跋伽婆！我实对坐于一面之离车子善宿如是言：

『善宿！汝如何思惟耶？我为汝关于祼形道人乾达罗摩斯迦之记说，实如其结果？或与此不同耶？』

『世尊！世尊为我记说乾达罗摩斯迦，实如其结果而无有异也。』

『善宿！汝如何思惟耶？若不如是者，能为上人法之神通变化耶？或不能为耶？』

『世尊！确实如是，真能为上人法之神通变化，而非不能为也。』

『愚人！如是，我依上人法为神通变化，尚是事实汝还言：「世尊不为我示导上人法之神通变化。」愚人！对此事情，要见罪汝自己。』

如是，跋伽婆！我虽如是言，离车子善宿犹如已决定赴恶处地狱之人，还是离此法律而去。

一五

跋伽婆！一时，我住毘舍离大林重阁讲堂。其时，裸形道人波梨子住毘舍离，于跋耆邑，得大扬名声。彼于毘舍离之大众中，说如是言：

『沙门瞿昙是智者，我亦是智者。智者由其智慧，得依上人法示现神通变化。沙门瞿昙若来至半路，我亦往半路于此我等两者，欲为上人法之神通变化，若沙门瞿昙依上人法，为一神通变化，我即善为二；若沙门瞿昙依上人法，为二神通变化，我即善为四；若沙门瞿昙依上人法，为四神通变化，我即善为八。如是随沙门瞿昙依上人法为神通变化，我即善为其倍。』

一六

跋伽婆，其时，离车子善宿，实来访我。至已，向我问讯，却坐一面。跋伽婆！坐于一面之离车子善宿，实向我如是言：

『世尊！裸形道人波梨子住毘舍离，于跋耆邑，得大扬名声。彼于毘舍离之大众中，说如是言：「沙门瞿昙是智者，我亦是智者。智者由其智慧，得依上人法示现神通变化。沙门瞿昙若来至半路，我亦往半路，于此我等两者，欲为依上人法之神通变化。若沙门瞿昙，依上人法为一神通变化，我即善为二……乃至……我即善为其倍。」』

跋伽婆！如是言时，我如是言离车子善宿曰：

『善宿！实际上，若裸形道人波梨子，不捨其语，不捨其心，不捨其见，不可能来我面前。若彼思惟：「我不捨此语，不捨此心，不捨此见，来沙门瞿昙之面前者，彼头当破裂。」』

一七

『世尊！世尊遵守此言，善逝遵守此言。』

『善宿！汝何故向我言：「世尊！世尊遵守此言，善逝遵守此言耶？」』

『世尊！世尊此等绝对教诫之语：「祼形道人波梨子，不捨其语，不捨其心，不捨其见，不可能来至我面前。」若彼思惟：「我不捨此语，不捨此心，不捨此见，而来至沙门瞿昙之面前，〔如言之结果〕彼头破裂。」然，世尊！裸形道人转变形相，来至世尊之面前者，则败北是在于世尊也。』

一八

『然者，善宿！如来之语，有如语两样意义之语耶？』

『世尊！然者是言：「祼形道人波梨子，不捨其语，不捨其心，不捨其见，而来至世尊之面前，彼头当破裂。」对此裸形道人之事，是世尊之心，依心而所了知耶？又：「裸形道人波梨子不捨其语……乃至……彼头破裂。」有一天神从此事，所告如来耶？』

『「裸形道人波梨子，不捨其语……乃至……彼头破裂。」善宿！对于祼形道人波梨子之事，是我心，依心而所了知。又：「裸形道人波梨子，不捨其语……〔乃至〕……彼头破裂。」此事，亦是天神所告我也。不管如何，有离车族之将军，名为阿质多，前日死而得三十三天身。彼来访我，作如是言：「世尊！祼形道人波梨子是无耻汉。世尊！裸形道人波梨子是妄语者。世尊！不管如何！裸形道人波梨子于跋耆邑，对我言：『离车族之将军阿质多，得生于大地狱。』世尊！实然，我不生于大地狱，而得三十三天之身。世尊！裸形道人是无耻汉，世尊！裸形道人波梨子是妄语者。世尊！裸形道人波梨子，不捨其语……〔乃至〕……彼头当破裂。」

善宿！确实如是，我心依心所了知：「言祼形道人波梨子，不捨其语……〔乃至〕……彼头破裂。」天神亦来告知我此事：「言裸形道人波梨子，不捨其语……〔乃至〕……彼头破裂。」

善宿！我将入毘舍离乞食。食后，由乞食而归之途中，为昼日之休息，可访彼祼形道人波梨子林园。善宿！其时，汝若愿意者，当可告知彼。』

一九

跋伽婆！其时，我于晨早，着下衣，持上衣及鉢，为乞食而入毘舍离。于毘舍离乞食，食后，由乞食而归之途中，为昼日之休息，往访彼祼形道人波梨子林园。跋伽婆！其时，离车子善宿，急入毘舍离，而访众多知名之离车族，访众多知名离车族而如是言：

『诸贤者！世尊为入毘舍离乞食，食后，由乞食而归之途中，为昼日之休息，将往裸形道人波梨子之林园。诸贤者！来，诸贤者！来。善美之沙门，将依上人法，行神通变化。』

跋伽婆！其时，众多知名之离车族实如是思惟：『善美之沙门，将依上人法，行神通变化。然者，然者！我等往〔观〕。』

又往访众多知名高位之婆罗门，富有之居士及诸外道之沙门、婆罗门而作如是言：

『诸贤者！世尊为入毘舍离乞食，食后，由乞食而归之途中，为昼日之休息，将往裸形道人波梨子之林园。诸贤者！来，诸贤者！来。善美之沙门，将依上人法，行神通变化。』

跋伽婆！其时，众多知名诸外道之沙门、婆罗门实如是思惟：『噢噢！善美之沙门，将依上人法，行神通变化。然者！然者！我等往〔观〕。』

跋伽婆！其时，众多知名之离车族，众多知名高位之婆罗门，富有之居士及诸外道之沙门、婆罗门，皆集来彼裸形道人波梨子之林园。跋伽婆！彼等之大众，不知谓有几百、几千之数。

二〇

跋伽婆！祼形道人波梨子闻：『来众多知名之离车族，来众多知名高位之婆罗门，富有之居士及诸外道之沙门、婆罗门。沙门瞿昙亦为昼日之休息，来我林园。』闻之而怖畏震抖，身毛竖立。跋伽婆！其时，裸形道人波梨子实恐怖战悚，身毛竖立，而往彼典睹迦孺普行者园。

跋伽婆！彼大众实闻：『祼形道人波梨子，恐怖战悚，身毛竖立，而往典睹迦孺普行者园。』跋伽婆！其时，彼大众中一男子言：

『来！男士！汝往彼典睹迦孺普行者园，访裸形道人波梨子。至已，如是言裸形道人波梨子曰：来！友波梨子！众多知名之离车族，来众多知名高位婆罗门，富有之居士及诸外道之沙门、婆罗门亦来，沙门瞿昙亦为昼日之休息来尊者之园。友波梨子！由汝于毘舍离之大众中，说如次之语：「沙门瞿昙是智者，我亦是智者。智者依其智慧，得依上人法示现神通变化。沙门瞿昙若来至半路，我亦往半路。于此我等两者，欲为上人法之行神通变化。若沙门瞿依上人法，为一神通变化，我即善为二；若沙门瞿昙依上人法，为二神通变化，我即善为四；若沙门瞿昙依上人法，为四神通变化，我即善为八。如是随沙门瞿昙依上人法为神通变化，我即善为其倍。是故，友波梨子！实来半路。沙门瞿昙是最初来，为昼日之休息，来坐尊者之园。」』

二一

彼男子答大众曰：『应如是，诸贤者！』而往典睹迦孺普行者园，访裸形道人波梨子。至已，如是言裸形道人波梨子曰：『友波梨子！来，来众多知名之离车族……乃至……沙门瞿昙亦为昼日之休息，来坐尊者之林园。友波梨子！实由汝于毘舍离之大众中，说如次之语：沙门瞿昙是智者，我亦是智者……乃至……善为其倍。是故，友波梨子！汝实来至半路，沙门瞿昙是最初来，为昼日之休息，来坐尊者之林园。』

跋伽婆！如是言时，祼形道人波梨子曰：『友！我现在回去。』匍匐而不能起座。跋伽婆！其时，彼男子实如是言裸形道人波梨子曰：

『友波梨子！实如何耶？即汝腿胶着于绳牀耶？或实是绳牀胶着于汝腿耶？言：「友！我现在还去，友！我现在还去。」而匍匐不能起座。』

跋伽婆！实如是言，裸形道人波梨子尚犹言『友！我现在回去，友！我现在回去。』而匍匐不能起座。

二二

跋伽婆！今，彼男子实已了知——彼祼形道人波梨子败北矣！言：『友！我现在回去，友！我现在回去。』而匍匐不能起座。因此，彼男子回来，向大众作如次言：

『裸形道人波梨子，败北矣！彼言：「友！我现在回去，友！我现在回去。」而匍匐不能起座。』跋伽婆！如是言时，我如是告彼大众曰：

『诸贤者！祼形道人波梨子实不捨其语，不捨其心，不捨其见，不可能来我面前。若彼思惟：「我不捨其语，不捨其心，不捨其见，往沙门瞿昙之面前，彼头会破裂。」』」

第二　诵品

一

「跋伽婆！其时，实有一离车族之大官，从座起立，如次言大众曰：

『然者，诸贤者！请暂待。在此期间我去，请看我能不能从祼形道人波梨子带回来大众之处！』

跋伽婆！其时，离车族之大官，往典睹迦孺普行者园，访祼形道人波梨子。至已，如次言裸形道人波梨子曰：

『波梨子！来，汝出来则可。众多知名之离车族、众多知名高位之婆罗门及富有之长者，诸外道之沙门、婆罗门亦皆来矣。沙门瞿昙亦为昼日之休息，亦来尊者之园。波梨子！实由汝于毘舍离之大众中，说如次之语：「沙门瞿昙是智者，我亦是智者……乃至……我为其倍。」是故，友波梨子！实来至半路，沙门瞿昙是最初来，为昼日之休息，来尊者之林园。友波梨子！依沙门瞿昙于大众中，说如次之语：「祼形道人波梨子，不捨其语……乃至……彼头破裂。友波梨子！来！来者汝得胜利，令沙门瞿昙成为败北。」』

二

跋伽婆！如是言时，裸形道人波梨子言：『友！我现在回去，友！我现在回去。』而匍匐不能起座。跋伽婆！其时，离车族之大官，如是语裸形道人波梨子言：

友！波梨子！实为何耶？是汝腿胶着于绳牀耶？或绳牀胶着汝腿耶？言：『友！我现在回去，友！我现在回去。』而匍匐不能起座。

跋伽婆！如是言时，祼形道人波梨子实言：『友！我现在回去，友！我现在回去。』而匍匐不能起座。

三

跋伽婆！离车族之大官，实言：『友！我现在回去，友！我现在回去。』而匍匐不能起座。确实了知此祼形道人之败北时，到彼大众而作如是言：

『彼裸形道人波梨子败北矣，彼言：「友！我现在回去，友！我现在回去。」而匍匐不能起座。』

跋伽婆！如是言时，我向彼大众如是言：

『诸贤者！裸形道人波梨子，实不捨其语……乃至……彼头破裂。若离车族之诸贤者中，想以革索缚祼形道人波梨子，用牛軛拉来者，彼革索断，波梨子〔身亦破裂〕。再言之，裸形道人波梨子，不捨其语……乃至……彼头破裂。』

四

跋伽婆！其时，达孺跋提迦之门徒闍利，从座而起，向大众如是言：

『然者，诸贤者！请暂等待。在此期间，看我能不能将裸形道人波梨子带来大众之处。』

跋伽婆！其时，达孺跋提迦之门徒闍利，往典睹迦孺普行者园，访裸形道人波梨子。至已，如是言裸形道人曰：

『友！波梨子！来，汝来则可。众多知名之离车族来……乃至……沙门瞿昙为昼日之休息，亦来尊者之林园。友！波梨子，汝于毘舍离之大众中作如是说：「沙门瞿昙是智者……乃至……我善为其倍。」是故，友！波梨子！汝来至半路，沙门瞿昙最初来，为昼日休息，来汝之林园。友！波梨子，沙门瞿昙实于大众中说：「裸形道人波梨子，不捨其语，不捨其心，不捨其见，不可能来我面前，来者彼头破裂。」若离车族之诸贤者，有想以革索缚祼形道人波梨子，用牛軛拉来者，彼革索断，波梨子〔身亦破裂〕。再言之，裸形道人波梨子，不捨其语，不捨其心，不捨其见，不可能来我面前，来者彼头破裂。友！波梨子！来，来者实汝得胜利，令沙门瞿昙成为败北。』

五

如是言时，裸形道人波梨子言：『友！我现在回去，友！我现在回去。』而匍匐不能起座。跋伽婆其时，达孺跋提迦之门徒闍利，如是言祼形道人波梨子曰：

『友！波梨子！实为何耶？是汝腿胶着于绳牀？或绳牀胶着汝腿耶？言：「友！我现在回去，友！我现在回去。」而匍匐非不能起座耶！』

虽如是言，祼形道人波梨子尚言：『友！我现在回去，友！我现在回去。』而匍匐不能起座。

六

跋伽婆！如是，达孺跋提迦之门徒闍利实言：『友！我现在回去，友！我现在回去。』而匍匐不能起座。因此，确实了知裸形道人波梨子之败北。其时，作如是言：

『友！波梨子！往昔，有狮子兽王，如是思惟：「然，我于深林据住一窟，于此据住其窟，至黄昏时，由住窟出，由住窟出已而奋立，奋立已而徧顾四方，徧顾四方已而作三度狮子吼，作三度狮子吼已而至草原，猎取兽群中最上之物，食最软之肉已而行归住窟。」

友！其时，狮子兽王，于深林据住一窟，于此据住其窟。至黄昏时，由住窟出，由住窟出已振作而立，振作立已而徧顾四方，徧顾四方已而作三度狮子吼，作三度狮子吼已而至草原，猎取兽群中最上之物，食最软之肉而行归住窟。

七

友！波梨子，实有依狮子兽王而生活之老豺，傲慢而力强。友！其时，其老豺实如是思惟：「我是何耶？狮子兽王是何耶？然，我亦深林据住一窟，于此据住其窟。至黄昏时，由住窟出，由住窟出已振作而立，振作已而徧顾四方，徧顾四方已而作三度狮子吼，作三度狮子吼已而至草原，猎取彼兽群中最上之物，食最软之肉而行归住窟。」

友！其时，老豺实于深林作一住窟，于此作住窟已。至黄昏时，由住窟出，由住窟出已而奋立，奋立已而徧顾四方，徧顾四方已而要作三度狮子吼，却为老豺鸣。实作豺鸣：「豺鸣是何等卑劣，〔却谓〕其狮子吼有何耶！」

如是，波梨子！汝实于善逝之修行法而生活，食善逝之残食，而想得自近似如来、阿罗汉、正等觉者耶？波梨子是何等卑劣，何能近似如来、阿罗汉、正等觉者耶！』

八

跋伽婆！因此，达孺跋提迦之门徒闍利，虽以此譬喻〔讽刺之〕，祼形道人波梨子，尚不能离其座，其时言如是曰：

豺自为狮子

且彼老豺鸣

却思为兽王

何等豺卑劣

尚轻狮子吼

『如是，波梨子！汝实于善逝之修行法而生活，食善逝之残食，想得近似如来、阿罗汉、正等觉者。波梨子是何等卑劣，何能近似如来、阿罗汉、正等觉者。』

九

然，跋伽婆！达孺跋提迦之门徒闍利，以此譬喻〔讽刺之〕，裸形道人波梨子，尚不能离其座，其时，向彼如是言：

随他之后行

食彼之残食

且作自思惟

不见真自己

他作老豺鸣

豺想我是虎

何等豺卑劣

尚轻狮子吼

『如是，波梨子！汝实于善逝之修行法而生活，食善逝之残食，想得近似如来、阿罗汉、正等觉者。然，波梨子是何等卑劣，何能近似如来、阿罗汉、正等觉者！』

一〇

跋伽婆！因此，达孺跋提迦之门徒闍利，以此譬喻〔讽刺之〕，祼形道人波梨子，尚不能离其座。其时，向彼如是曰：

蛙鼠食捨弃

墓场之尸体

生长于大林

空林之老豺

然彼作豺鸣

思我是兽王

何等豺卑劣

尚轻狮子吼

『如是，波梨子！汝实于善逝之修行法而生活，食善逝之残食，想得近似如来、阿罗汉、正等觉者。然，波梨子是何等卑劣，何能近似如来、阿罗汉、正等觉者！』

一一

跋伽婆！因此，达孺跋提迦之门徒闍利，以此譬喻〔讽刺之〕，裸形道人波梨子，尚不能离其座。其时，至彼大众处，作如是言：

『诸贤者！裸形道人波梨子败北矣，彼言：「友！我现在回去，友！我现在回去。」而匍匐不能起其座。』

一二

跋伽婆！如是言时，我如是语彼大众曰：

『诸贤者！裸形道人波梨子，不捨其语，不捨其心，不捨其见，不可能来我面前，若彼不捨其语，不捨其心，不捨其见，而想来我面前者，彼头破裂。又若离车族之诸贤者，想以革索缚祼形道人波梨子，用牛軛拉来者，革索断，波梨子〔身亦破裂〕。再言之，裸形道人波梨子，不捨其语……乃至……彼头破裂。』

一三

跋伽婆！其时，我对彼大众说法、教诫、刺激而令感兴、欢喜，由向彼大众说法、教诫、刺激而令感兴、欢喜，令解脱大缚，拔除四万八千〔有情〕之大苦难，入光界三昧，昇于七多罗树高之空中，更放七多罗树高之光，令辉耀，令光炎后，再现于大林重阁讲堂。跋伽婆！其时，离车子善宿来访我。至已，向我问讯，退坐一面。跋伽婆！对坐于一面之善宿，我如次曰：

『善宿！汝如何思惟耶？为汝，我对祼形道人波梨子之记说，为如其结果耶？或与之不同耶？』

『世尊！世尊为我，对裸形道人波梨子之记说，实如其结果而无不同。』

『善宿！汝如何思惟耶？若如是者，依此上人法将作神通变化或不作耶？』

『世尊！如是者实依上人法作神通变化而非不作也。』

『如是，愚人！我依上人法作神通变化，然，汝言：「世尊！世尊不为我依上人法作神通变化。」愚人！对此事情，应见罪汝自己。』

跋伽婆！如是，我虽如是言，离车子善宿，犹如已决定赴恶趣地狱之人，还是离此法、律而去。

一四

跋伽婆！我知〔世界〕之起源。知彼，更知彼以上也。知彼而不堕执着，由不堕执着，我自了知涅槃。如来证知此而不陷过误。跋伽婆！有一类之沙门、婆罗门，彼等宣说是自在天所造、梵天所造之古传起源说。我问彼等言：『汝等诸贤者，认为宣说是自在天所造、梵天所造之古传起源说为真实耶？』我如是问，彼等答：『然也。』我如是言彼等曰：『如何汝等诸贤，认定此宣说自在天所造、梵天所造之古传起源说耶？』彼等不能答我所问，不能答而以反问我。于彼等问，我说示之：

一五

『诸贤者！确实早晚，长期间之后，此世界之灭时当到来。世界将灭时，有情多转生于光音天。于此，彼等由意所成，以喜为食，自放光而行于空中，长期间保留其美丽。诸贤者！实经过长期之后，早晚，当有生起此世界之时。世界之生时，于虚空中当现梵天宫。其时，或因有情寿命之尽，或依其功德之尽，由光音天身歿，生于虚空之梵天宫。如是于此，由意所成，以喜为食，自放光而行于空中，长期间保留其美丽。于此，孤独长夜而〔住〕，生起不定、不满及忧虑。〔谓：〕「其他之有情亦来此！」其时，又有其他之有情，因其寿命之尽，或因其功德之尽，由光音天身歿，生来虚空之梵天宫，为彼之伴侣。彼等于此，亦是由意所成，以喜为食，自放光而行于空中，长期间保留其美丽。

一六

因此，诸贤者！最初受生之有情思惟：「我是梵天、大梵天、征服者、不可征服者、彻见者、指令者，自在者、造者、化者、最上者、指定者、自主者、既有未有之父也。此等之有情，由我而造。何故耶？因我先思惟：其他之有情亦来生此！如是乃我之意愿，于是，而此等之有情来此也。」

而后得生之有情亦思惟：「彼尊实是梵天、大梵天、征服者、不可征服者、彻见者、指令者、自在者、造者、化者、最上者、指定者、自主者、既有未有之父也。诸贤者！我等由此梵天所造也。何故耶？不管如何，如我等之见，因彼是最初生，我等于后而生也。」

一七

诸贤者！于此，最初出生之有情，寿命较长、较美、势力较大。然其后生之有情等，寿命较短、不美、势劣。诸贤者！又有其他之有情，其身歿后，生来此〔地上〕。于此，彼由在家，出家而为无家，由在家出家而为无家已，热心、卖力、专念、精勤、完全心集中，如是到达心三昧。于其三昧，忆念其前生住处，但不能忆念更以前者。彼思惟：「彼尊是梵天、大梵天……〔乃至〕……既有未有之父也。诸贤者！由彼梵天创造我等，彼是常住、坚固、永远、不坏灭、永久之存在者。然，依彼梵天所造之我等，是无常、不坚固、短寿、坏灭者也。」诸贤者！如是，诸贤者乃宣说自在天所造、梵天所造之古传起源说。』

彼等说：『尊者瞿昙！我等所听，实如尊者瞿昙之所说。』跋伽婆！我知世界之起源，我〔了知涅槃〕，证知此而如来不陷过误。

一八

跋伽婆！有一类之沙门婆罗门，彼等宣说耽戏之古传起源说。往访彼等，我如是言：『汝等诸贤者宣说耽戏之古传起源说是真实耶？』彼等对我如是问，答：『然也。』我对彼等如是言：『汝等诸贤者何以认定耽戏之古传起源说耶？』对我所问，彼等答不知，不能解答，却反问我，对彼等所问，我〔如次〕说：

『诸贤者！有名为耽戏天，彼等多年，入于耽戏乐法而住，长久入于笑戏乐法而住故，专心散乱〔而失忆念〕，专心混乱〔失忆念〕，彼等诸天其身歿。诸贤者！某有情实由其身（梵）歿而生来此处。生来此处后，由在家出家而为无家，由在家出家而为无家已，热心……乃至……如是三昧生。其心于三昧，虽能忆前生之住处，但不能忆念更以前者。彼思惟：「彼等诸天不耽戏，彼等永不入耽戏乐法而住，彼等永不入耽戏乐法而住故，专心不失念，专心不失念故，彼等诸天不捨其身，常住而坚固，永远于不坏灭法，永久存在而住。然，我等耽于戏笑，长期入于耽戏乐法而住，我等长期入于耽戏乐法而住故，专心而失念，由于专心之失念，我等之身应歿，无常不坚固，非永远、寿短、坏灭法而生来此处。」如是，诸贤者！汝等认定古传之起源说应是耽戏也。』

彼等说：『瞿昙！如是我等所听，确实正如瞿昙所言。』跋伽婆！我知世界之起源……乃至……我〔了知涅槃〕，证知此而如来不陷于过误。

一九

跋伽婆！有一类之沙门、婆罗门，宣说意乱之古传起源说是真实。我往访彼等，我如是言：『诸贤者！汝等何以认定意乱之古传起源说耶？』彼对我所问，答：『然也。』我对彼等如是言：『汝等诸贤者何以认定意乱之古传起源说耶？』彼等对我所问，不能解答，不能解答，却反问我，对彼等之问，我〔如次〕说：

『诸贤者！有名为意乱天，彼等互相起嫉妒，彼等互相起嫉妒故，其心乱也。彼等互相心乱故，其身衰耗，其心困乏矣，如是彼等诸天之身歿。然，诸贤者！当知如次之事，有某有情〔梵〕身歿生来此处。生来此处后，由在家，出家而为无家，由在家出家为无家而热心……乃至……如是三昧生。于心三昧，虽忆彼以前之住处，但不能忆念更以前者。彼等思惟：「彼等诸天实不意乱，彼等永远互相不起嫉妒；彼等永远互相不起嫉妒故，互相心不乱；彼等互相心不乱故，其身体不衰耗，心不困乏。彼等诸天其身体不歿，常住坚固，永远于不坏之法，永久存在而住。然，我等意乱，我等长期互相起嫉妒；我等长期互相起嫉妒故，互相心秽也；互相心秽故，身体衰耗、心困乏。我等之身歿，无常而不坚固，寿短、依坏灭法而来生此。」如是，诸贤者宣说意乱之古传起源说。』

彼等言：『友瞿昙！如是我等所闻，实正如瞿昙所说。』跋伽婆！我知世界之起源……乃至……〔我了知涅槃〕，证知此而如来不陷于过误。

二〇

跋伽婆！有一类之沙门、婆罗门，宣说无因生之古传起源说。我访彼等而言：『汝等诸贤者宣说无因生之古传起源说，是真实耶？』对我如是所问，彼等答：『然也』。我言彼等曰：『汝等诸贤者，何以认定无因生之古传起源说耶？』对我所问，彼等不能解答，不能解答，却反问我。对彼等所问，我说示：

『诸贤者！有名为无想有情天，在于起不起一想，彼等诸天身歿。诸贤者！应知其事，有某有情（梵），其身歿生来此处。生来后，由在家出家而为无家，由在家出家为无家已，热心……乃至……如是三昧生。于心三昧，虽忆念想生，但不能忆念其以前者，彼思惟：「我及世界皆是无因生。何以故？我非始有，如是实是没有我而转变为有性。」如是彼诸贤者，宣说无因生之古传起源说。』

彼等曰：『友瞿昙！如是我等所闻，实正如瞿昙所言。』跋伽婆！我知起源，我不仅知之，更知此以上，知而不堕着，不堕着故，我自了知涅槃，证知此而不陷过误。

二一

跋伽婆！有一类之沙门、婆罗门，实为如是言、如是说，我以不真、空虚、虚伪、虚诞批议：『沙门瞿昙是颠倒，诸比丘亦然；不管如何，沙门瞿昙言：「于逮得淨解脱而住时，于其时知一切为不淨。」』然，跋伽婆！我不言：『于逮得淨解脱而住时，于其时知一切为不淨。』跋伽婆！我实如是言：『于逮得淨解脱而住时，于其时始知淨。』」

「『世尊！彼等想世尊是颠倒、诸比丘更为颠倒。「世尊为我要得淨解脱而住，于如法教示，如是我信受世尊。」』」

「跋伽婆！实如是，依于不同见解、不同信忍、不同目的、不同研究、不同行持，要逮得淨解脱而住，在汝甚为困难。来！跋伽婆！汝对我之淨信，汝实应善守护之。」

「世尊！若依异见、异忍、异趣、异行、异教逮得淨解脱而住，于我是困难。我对世尊之信奉，我实应善守护也。」

世尊如是宣说，跋伽婆库达普行者，欢喜、满悦世尊之所说。

三四　十上经

第一　诵品

如是我闻。

一

尔时，世尊与五百大比丘众俱，住瞻婆伽伽池侧。

于此，尊者舍利弗告诸比丘曰：「友！诸比丘！」彼等诸比丘答尊者舍利弗：「友！」

尊者舍利弗如是曰：

「十上法我当说

为涅槃之逮得

为作苦之边际

一切繫解脱法

二

友！一法是应多所作，一法是应当修，一法是应徧知，一法是应断，一法是捨分，一法是胜分，一法是难解，一法是应胜知，一法是应作证。

一　云何一法应多所作？〔谓：〕于诸善法中不放逸，此一法是应多所作。

二　云何一法是应当修？〔谓：〕可意俱行之身念，此一法是应当修。

三　云何一法是应徧知？〔谓：〕有漏有取之解，此一法是应令徧知。

四　云何一法是应断？〔谓：〕有我之慢，此一法是应令断。

五　云何一法是捨分？〔谓：〕不正思惟，此一法是有捨分。

六　云何一法是胜分？〔谓：〕正思惟，此一法是胜分。

七　云何一法是难解？〔谓：〕无间心定，此一法是难解。

八　云何一法是应令生？〔谓：〕不动之智，此一法是应令生。

九　云何一法是应胜知？〔谓：〕一切有情是依食而住，此一法是应胜知。

一〇　云何一法是应作证？〔谓：〕不动心解脱，此一法是应作证。

此等之十法，是实、真、如是而非不如是，不依他，平等，是如来所等觉也。

三

二法是应多所作，二法是应当修，二法是应徧知，二法是应断，二法是有捨分，二法是有胜分，二法是难解，二法是应胜知，二法是应作证。

一　云何二法是应多所作？〔谓：〕念与正知，此等二法是应多所作。

二　云何二法是应当修？〔谓：〕止与观，此等二法是应当修。

三　云何二法是应徧知？〔谓：〕名与色，此等二法是应徧知。

四　云何二法是应断？〔谓：〕无明与有爱，此等二法是应断。

五　云何二法是捨分？〔谓：〕恶言与恶友，此等二法是有捨分。

六　云何二法是胜分？〔谓：〕善言与善友，此等二法是有胜分。

七　云何二法是难解？〔谓：〕诸有情染因及缘，与诸有情之清淨因及缘，此等二法是难解。

八　云何二法是应令生？〔谓：〕尽智与无生智，此等二法是应令生。

九　云何二法是应胜知？〔谓：〕二界，即无界与无为界，此等二法是应胜知。

一〇　云何二法是应作证？〔谓：〕明与解，此等二法是应作证。

此等二十之诸法，是实、真、如是而非不如是，无依他，平等，是如来所等觉也。

四

三法是应多所作，三法是应当修……乃至……三法是应作证。

一　云何三法是应多所作？〔谓：〕与善士交友，正法之听闻，法随法行。此等三法是应多所作。

二　云何三法是应当修，〔谓：〕三定。即：有寻有伺定，无寻唯伺定，无寻无伺定。此等之三法是应当修。

三　云何三法是应徧知？〔谓：〕三受。即：乐受，苦受，不苦不乐受。此等三法是应徧知。

四　云何三法是应断？〔谓：〕三爱。即：欲爱，有爱，无有爱。此等三法是应断。

五　云何三法是有捨分？〔谓：〕三不善根。贪不善根，瞋不善根，痴不善根。此等三法是捨分。

六　云何三法是胜分？〔谓：〕三善根。即：无贪善根，无瞋善根，无痴善根。此等三法是胜分。

七　云何三法是难解？〔谓：〕三出离界。即出离欲界，出离色界，出离无色界，而彼有、有为、有缘、缘生者，由此出离、灭。此等三法是难解。

八　云何三法是应令生？〔谓：〕三智。即：过去智，未来智，现在智也，此等三法是应令生。

九　云何三法是应胜知？〔谓：〕三界。即：欲界，色界，无色界，此等三法应胜知。

一〇　云何三法是应作证？〔谓：〕三明。即：随念宿世智明，对诸有情之生死智明，对诸漏尽之智明。此等三法是应作证。

此等三十之诸法，是实、真、如是而非不如是，不依他，平等，是如来所等觉也。

五

四法是应多所作，四法是应当修……乃至……四法是应作证。

一　云何四法是应多所作？〔谓：〕四轮。即：住于中国，亲近善士，有自正愿，及于宿有所作福。此等四法是应多所作。

二　云何四法是应当修？〔谓：〕四念处。即：友！于此有比丘，于身随观身而住，精勤而有正知、正念，以断世间之贪、爱，……于受……于心……于法随观法而住，精勤而有正知、正念，以断世间之贪、忧。此等四法是应当修。

三　云何四法是应徧知？〔谓：〕四食。即若麤若细之段食，第二是触〔食〕，第三是意思〔食〕，第四是识〔食〕。此等四法是应徧知。

四　云何四法是应断？〔谓：〕四瀑流。即：欲瀑流，有瀑流，见瀑流，无明瀑流。此等四法是应断。

五　云何四法是有捨分？〔谓：〕四軛。欲軛，有軛，见軛，无明軛也。此等四法是捨分。

六　云何四法是有胜分？〔谓：〕四离軛。欲軛之离軛，有軛之离軛，见軛之离軛，无明軛之离軛。此等四法是有胜分。

七　云何四法是难解？〔谓：〕四定。即：捨分定，止分定，胜分定，决择分定。此等四法是难解。

八　云何四法是应令生？〔谓：〕四智。即法智，类智，他心智，世俗智。此等四法是应令生。

九　云何四法是应胜知？〔谓：〕四圣諦。即：苦圣諦，苦集圣諦，苦灭圣諦，趣苦灭道圣諦。此等四法是应胜知。

一〇　云何四法应作证？〔谓：〕四沙门果。即：预流果，一来果，不还果，阿罗汉果。此等四法是应作证。

此等四十之诸法，是实、真、如是而非不如是，一依他、平等，是如来所等觉。

六

五法是应多所作，五法是应当修……乃至……五法是应作证。

一　云何五法是多所作？〔谓：〕五勤支。即：友！于此有比丘，具信而……此等五法是应多所作。〔参照等上经第二诵品一、一六节〕

二　云何五法是应当修？〔谓：〕五正定支。喜徧满，乐徧满，心徧满，光明徧满，相观察。此等五法是应当修。

三　云何五法是应徧知？〔谓：〕五取蕴。即：色取蕴，受取蕴，想取蕴，行取蕴，识取蕴。此等五法是应徧知。

四　云何五法是应断？〔谓：〕五盖。即：欲贪盖，瞋恚盖，睡眠、惛沉盖，掉举、恶作盖，疑盖。此等五法是应断。

五　云何五法是有捨分？〔谓：〕五心芜。即：友！于此有比丘，于大师有疑……此等五法是有捨分。〔参照等诵经、第二诵品一、一九节〕

六　云何五法有胜分？〔谓：〕即：信根，精进根，念根，定根，慧根。此等五法是有胜分。

七　云何五法是难解？〔谓：〕五出离界。即：友！于此有比丘，虽思惟欲时，其心不趣入于欲……此等五法是难解。〔参照等上诵经、第二诵品一～二四节〕

八　云何五法应令生？〔谓：〕五正定智。即：『彼定于现乐而于当来亦复有乐异熟』智之自生，『彼定是圣、是出世』智之自生，『彼定是唯贤善士夫所随行』智之自生，『彼定是清凉殊妙、获寂静、輳心一趣而非有行，非违戾，非有碍』智之自生，『我正是以正念入此定』、『我正念而出此定』智之自生。此等五法是应令生。

九　云何五法应胜知？〔谓：〕五解胜处。即：友！于此有比丘，〔大〕师或有随一尊重之同梵行者，而为说法……此等五法是应胜知。〔参照等诵经、第二诵品一、二五节〕

一〇　云何五法是应作证？〔谓：〕五法蕴。即：戒蕴，定蕴，慧蕴，解脱蕴，解脱知见蕴。此等五法是应作证。

此等五十之诸法，是实、真、如是而非不如是，不依他、平等，是如来所等觉。

七

六法是应多所作，六法是应当修……〔乃至〕……六法是应作证。

一　云何六法是应多所作？〔谓：〕六和敬法。即：友！于此有比丘，于同梵行者间，于正于负兴起慈身业……此等六法是应多所作。〔参照等诵经第二诵品二、一四节〕

二　云何六法是应当修？〔谓：〕六随念处。即：佛随念，法随念，僧伽随念，戒随念，施随念，天随念。此等六法是应当修。

三　云何六法是应徧知？〔谓：〕内六处。即：眼处，耳处，鼻处，舌处，身处，意处，此等六法是应徧知。

四　云何六法是应断？〔谓：〕六爱身。即：色爱，声爱，香爱，味爱，触爱，法爱。此等六法是应断。

五　云何六法是有捨分？〔谓：〕六不恭敬。即：友！于此有比丘，于大师不恭敬、不恭顺而住，于法……此等六法是有捨分。〔参照等诵经、第二诵品二、九节〕

六　云何六法是有胜分？〔谓：〕六恭敬。即：友！于此有比丘，于大师有恭敬、恭顺而住，于法……此等六法是有胜分。〔参照等诵经、第二诵品、二、一〇节〕

七　云何六法是难解？〔谓：〕六出离界。即：友！于此有比丘，是如是言：『我修习慈心解脱，多所作、所乘及作……』……此等六法是难解。〔参照等诵经第二诵品二、一七节〕

八　云何六法是应令生？〔谓：〕六恒住。即：友！于此有比丘，眼见色已而不喜又不忧，捨心而住，有念、有正知；耳闻声已……此等六法应令生。〔参照等诵经、第二诵品、二、二〇节〕

九　云何六法是应胜知？〔谓：〕六无上支，即：见无上，闻无上，利无上，戒无上，行无上，忆念无上。此等六法是应胜知。

一〇　云何六法是应作证？〔谓：〕六通。即：友！于此有比丘，行无量神变……乃至……虽至梵众天，身亦转自在力，以清淨超人之天耳界，具闻天、人之或远或近之声，依自心谅知其他诸有情、其他诸人之心，〔谓：〕有贪心为有贪心……乃至……不解脱心为不解脱，随念〔自之〕无量宿住，谓：一生、二生……乃至……。随念如是诸相、诸徵知自己之无量宿住；以清淨超人之天眼界……乃至……谅知如其业受报诸有情，于现法中，自胜知、作证、成就诸漏尽、无漏心解脱、慧解脱而住。此等六法是应作证。

此等六十之诸法，是实、真、如是而非不如是，不依他、平等、是如来所等觉也。

八

七法应多所作，七法应当修……乃至……七法应作证。

一　云何七法应多所作？〔谓：〕七财。即信财，戒财，惭财，愧财，闻财，施财，慧财。此等七法应多所作。

二　云何七法应当修？〔谓：〕七觉支。即：念等觉支，择法等觉支，精进等觉支，喜等觉支，轻安等觉支，定等觉支，捨等觉支。此等七法是应当修。

三　云何七法是应徧知？〔谓：〕七识住。即：友！于此有诸有情，具种种身，具种种想……此等七法是应徧知。〔参照等诵经第二诵品，三、一〇节〕

四　云何七法应断？〔谓：〕七睡眠。即：欲贪睡眠，瞋随眠，见睡眠，疑随眠，慢随眠，有贪随眠，无明随眠。此等七法是应断。

五　云何七法有捨分？〔谓：〕七非正法。即：友！于此有比丘，不信，无惭，无愧，少闻，懈怠，多忘，无慧。此等七法是有捨分。

六　云何七法是有胜分？〔谓：〕七正法。即：友！于此有比丘，有信，有惭，有愧，多闻，勤精进，念现前，具慧。此等七法是有胜分。

七　云何七法是难解？〔谓：〕七善士法。即：友！于此有比丘，知法，知义，知自己，知量，知时，知众，知人。此等七法是难解。

八　云何七法应令生？〔谓：〕七想。即：无常想，无我想，不淨想，过患想，断想，离贪想，灭想。此等七法是应令生。

九　云何七法应胜知？〔谓：〕七殊妙事。即：友！于此有比丘，于热求护持学处，于当来亦……此等七法是应胜知。〔参照等诵经、第二诵品、三、七节〕

一〇　云何七法是应作证？〔谓：〕七漏尽力。即：友！于此有比丘，于如实正慧，正观一切行是无常，友！如是漏尽比丘，以如实正慧，正观一切行无常者，此乃漏尽比丘之力，漏尽比丘得此力已：『我诸漏之尽』而自知诸漏之尽。复次，友！漏尽比丘，以如实正慧，观诸欲喻〔炎燃〕之炭聚。而……〔乃至〕……复次，友！漏尽比丘，其心，由一切漏处之诸法趣于离、倾于离、向于离、目的于离、喜出离，为远离性……〔乃至〕……复次，友！漏尽比丘修四念处，善修。而……〔乃至〕……复次，友！漏尽比丘修五根，善修……〔乃至〕……复次，友！漏尽比丘修八圣道，善修。而如此漏尽比丘修八圣道之善修者，此乃漏尽比丘之力，漏尽比丘得此力已：『我诸漏尽』而自知诸漏之尽。此等七法是应作证。

此等七十之诸法，是实、真、如是而非不如是，不依他、平等、是如来所等觉也。」

第二　诵品

一

「八法是应多所作，八法是应当修……乃至……八法是应作证。

一　云何八法是应多所作？〔谓：〕有八因、八缘，根本梵行之慧，未得而获得，得已而倍增、令广大、增修而令至圆满。〔谓：〕友！亲近〔大〕师或随一尊重之同梵行者而住，而且对彼树立诚恳之惭愧，爱、恭敬亦然，此为第一因、第一缘，是根本梵行之慧，未得而获得，已得而倍增、令广大、增修而令至圆满。复次，亲近彼〔大〕师或随一尊重之同梵行者而住，而且对彼树立诚恳之惭愧，爱、恭敬亦然。并时时詣彼等之处求教疑义，求教疑义：『尊者此云何？』『云何为此义？』而对彼，彼等诸尊者，蔽者除弃所蔽，闭者除弃所闭，且于无量疑处之诸法，能断之。此为第二因、第二缘，是根本梵行之慧，未得而获得，已得而倍增、令广大、增修而令至圆满。复次，闻彼法已，成就二寂静，谓：身寂静及心寂静，此为第三因、第三缘……。复次，友！于此有比丘，具戒能守护别解脱律仪：所行乞食具足，于微小罪能见怖畏，于诸学处能受持修学。此为第四因、第四缘……乃至……。复次，友！有比丘多闻，能持所闻、积聚所闻，若诸法之初善、中善、终善而有义，具〔文字之〕相，宣说纯粹圆满清淨之梵行，多闻受持如是之诸法，依语而蒐集，以意而观察，依见能通达，此为第五因、第五缘……乃至……。复次，友！有比丘勤精进而住，为断诸不善法，成就诸善法故，有势力、有精勤、于诸善法，忍耐不捨，此为第六因、第六缘……乃至……。复次，友！有比丘具念而具足最上之念明，俱能忆念、随念久远之所作、久远之所说，此为第七因、第七缘……乃至……。复次，友！有比丘能于五取蕴观察生灭而住，谓：『色是如是』，『色之集是如是』，『色之灭是如是』，『受是如是』，……『想是如是』，……『行是如是』，……『识是如是』，……『识之集是如是』，『识之灭是如是』，此为第八因、第八缘，是根本梵行之慧未得而获得，已得而倍增、令广大、增修而令至圆满。此等八法是应多所作也。

二　云何八法应当修？〔谓：〕八圣道支。即：正见，正思，正语，正业，正命，正精进，正念，正定。此等八法是应当修。

三　云何八法是应徧知？〔谓：〕八世法。即：得，不得，名声，恶名声，识，称誉，乐，苦也。此等八法是应徧知。

四　云何八法是应断？〔谓：〕八邪。即：邪见，邪思，邪语，邪业，邪命，邪精进，邪念，邪定也。此等八法是应断。

五　云何八法是有捨分？〔谓：〕八懈怠事。即：友！于此有比丘，有应作之事业……。此等八法是有捨分。〔参照等诵经第三诵品一、四节〕

六　云何八法是有胜分？〔谓：〕八精进事。即：友！于此有比丘，有应作之事业……。此等八法是有捨分。〔参照等诵经第三诵品一、五节〕

七　云何八法是难解？〔谓：〕梵行住之八不时不节。即：……〔乃至〕……。此等之八法是难解。〔参照等诵经第三诵品二、四节梵行住之不时不节中除第四阿修罗众中之生〕

八　云何是八法应令生？〔谓：〕八大人觉。即：此法是少慾者所有，此法非是多慾者所有；此法是喜足者所有，此法非是不喜足者所有；此法是独居者所有，此法非是乐众居者所有；此法是勤精进者何所有，此法非是懈怠者所有；此法是现念者所有，此法非是多忘者所有；此法是定者所有，此法非是不定者所有；此法是具慧者所有，此法是无慧者所有；此法是乐离戏论者、喜离戏论者所有，此法非是乐戏论者、喜戏论者所有。此等八法是应令生。

九　云何八法是应胜知？〔谓：〕八胜处。即：……此等八法是应胜知。〔参照等诵经第三诵品一、一〇节〕

一〇　云何八法是应作证？〔谓：〕八解脱。即：……此八法是应作证。〔参照等诵经第三诵品一、一〇节〕

此等八十之诸法，是实、真、如是而非不如是，不依他、平等，是如来所等觉也。

二

九法应多所作，九法应当修……乃至……九法应作证。

一　云何九法应多所作？〔谓：〕九正思惟根法。即：正思惟者欣生，有欣者喜生，有喜心者身寂静，身寂静者乐生，有乐者心定，心定者知、见如色，知、见如实已而〔起〕厌，厌已而离欲，由离欲而解脱。此等九法是应多所作。

二　云何九法应当修？〔谓：〕九清淨勤支。即：戒清淨清淨勤支，心清淨清淨勤支，见清淨清淨勤支，度疑清淨清淨勤支，道非道知见清淨清淨勤支，行知见清淨清淨勤支，知、见清淨清淨勤支，慧清淨清淨勤支，解脱清淨清淨勤支。此等九法是应当修。

三　云何九法是应徧知？〔谓：〕九有情居。即：……此等九法是应正徧知。〔参照等诵经第三诵品二、三节〕

四　云何九法是应断？〔谓：〕九爱根法。即：缘爱而有求，缘求而有得，缘得而有分别，缘分别而有欲贪，缘欲贪而有取者，缘取着而有执持，缘执持而有慳，缘慳而有守护，缘守护而生起执杖、执兵器、諍讼、争论、相违、离间语、虚誑语等无量罪、不善法。此等九法是应断。

五　云何九法是有捨分？〔谓：〕九害心事。即：……此等九法是有捨分。〔参照等诵经第三诵品二、一节〕

六　云何九法是有胜分？〔谓：〕九害心调伏。即：……此等九法有胜分。〔参照等诵经第三诵品二、四节〕

七　云何九法是难解？〔谓：〕九种种。即：缘种种界而生种种触，缘种种触而生种种受，缘种种受而生种种想，缘种种想而生种种思，缘种种思而生种种欲，缘种种欲而生种种热，缘种种热而生种种求，缘种种求而生种种得。此等九法是难解。

八　云何九法是应令生？〔谓：〕九想。即：不淨想，死想，食厌忌想，一切世间不乐想，无常想，无常者苦想，苦者非我想，断想，离贪想也。此等九法是应令生。

九　云何九法应胜知？〔谓：〕九次第住。即：……此等九法应胜知。〔参照等诵经第三诵品二、五节〕

一〇　云何九法应作证？〔谓：〕九次第灭。即：……此等九法应作证。〔参照等诵经第三诵品二、六节〕

此等九十之诸法，是实、真、如是而非不如是、不依他、平等、是如来所等觉也。

三

十法是应多所作，十法是应当修，十法是应徧知，十法是应断，十法是有捨分，十法是有胜分，十法是难解，十法是应令生，十法是应胜知，十法是应作证。

一　云何十法是应多所作？〔谓：〕十依因法。即：此等十法应多所作。〔参照等诵经第三诵品、三、一节〕

二　云何十法应当修？〔谓：〕十徧处。即：……此等十法应当修。〔参照等诵经第三诵品、三、二节〕

三　云何十法是应徧知？〔谓：〕十处。即：眼处，色处，耳处，声处，鼻处，香处，舌处，味处，身处，触处。此等十法是应徧知。

四　云何十法是应断？〔谓：〕十邪。即：邪见，邪思，邪语，邪业，邪命，邪精进，邪念，邪定，邪智，邪解脱。此等十法是应断。

五　云何十法是有捨分？〔谓：〕十不善业道。即：……此等十法是有捨分。〔参照等诵经第三诵品三、三节〕

六　云何十法是有胜分？〔谓：〕十善业道。即：……此等十法是有胜分。〔参照等诵经第三诵品三、四节〕

七　云何十法是难解？〔谓：〕十圣居。即：……此等十法是难解。〔参照等诵经第三诵品三、五节〕

八　云何十法是应令生？〔谓：〕即：不淨想，死想，食厌忌想，一切世间不乐想，无常想，无常者苦想，苦者非我想，断想，离贪想，灭想。此等十法是应令生。

九　云何十法是应胜知？〔谓：〕十尽事。即：由正见而灭尽邪见，而且凡缘邪见者，无量罪、不善法生，其等亦由彼而灭尽，又缘正见，无量之善法，趣向于修之圆满；由正思而灭尽邪思……由正语而灭尽邪语……由正业而灭尽邪业……由正命而灭尽邪命……由正精进而灭尽邪精进……由正念而灭尽邪念……由正定而灭尽邪定……由正智而灭尽邪智……由正解脱灭尽邪解脱，而且凡缘邪解脱者，无量罪、不善法生，其等亦由彼而灭尽，又缘正见，无量善法，趣向于修之圆满。此等十法是应胜知。

一〇　云何十法是应作证？〔谓：〕十无学法。即……此等十法是应作证。〔参照等诵经第三诵品三、六节〕

此等一百法，是实、真、如是而非不如是、不依他、平等、是如来所等觉也。」

尊者舍利弗如是说已，欢喜之彼等诸比丘，讚歎尊者舍利弗之所说。

得断一切苦

得伏一切乐

获不死安稳

唯依大法王